["অগ্রণী ব্যাংকের জ্যেষ্ঠ কর্মকর্তা পদে নিয়োগ পরীক্ষার প্রশ্নপত্র ফাঁসের অভিযোগ উঠেছে।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ব্যাংকের চেয়ারম্যানও এ অভিযোগের সত্যতা স্বীকার করেছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার বিকেল চারটা থেকে পাঁচটা পর্যন্ত এক ঘণ্টার এ পরীক্ষা অনুষ্ঠিত হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ ছাড়া কয়েকটি পরীক্ষাকেন্দ্রে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীদের সহায়তায় মুঠোফোনে উত্তর সরবরাহের অভিযোগও পাওয়া গেছে।", ["O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ব্যাংকের চেয়ারম্যান ও ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইন্টারন্যাশনাল বিজনেস বিভাগের অধ্যাপক খন্দকার বজলুল হক প্রথম আলো ডটকমকে জানান, বিকেল তিনটা ৫০ মিনিটে তিনি এ ধরনের অভিযোগ পেয়েছেন।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তার হাতে ফাঁস হওয়া প্রশ্নের যে কাগজটি এসেছিল সেটির সঙ্গে প্রশ্নের মিল পাওয়া গেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, 'বেলা আড়াইটার দিকেই পরীক্ষার কেন্দ্রগুলোতে প্রশ্ন পাঠানো হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সেখান থেকে প্রশ্ন ফাঁস হতে পারে।'", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরীক্ষা বাতিল করা হবে কি না, এমন প্রশ্নের জবাবে তিনি বলেন, 'হুট করেই পরীক্ষা বাতিল করা সম্ভব নয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ বিষয়ে পরিচালনা পর্ষদে আলোচনা করা হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ ছাড়া বিষয়টি তদন্ত করাও জরুরি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর পরই সিদ্ধান্ত নেওয়া হবে।'", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরীক্ষায় অংশ নেওয়া ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের কয়েকজন শিক্ষার্থী বলেন, সকাল নয়টা থেকেই হাতে লেখা প্রশ্নপত্রটি বিশ্ববিদ্যালয়ের কয়েকটি হলে পাওয়া যাচ্ছিল।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["১১টার দিকে এটি বিশ্ববিদ্যালয়ের অধিকাংশ হলের ফটোকপির দোকানে পৌঁছে যায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ফাঁস হওয়া ওই প্রশ্নপত্র সংগ্রহ করে দেখা যায়, সেখানে ৭৫টি প্রশ্ন ও উত্তর রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরীক্ষার প্রশ্নের সঙ্গে মিলিয়ে দেখা যায়, প্রতিটি প্রশ্নই ধারাক্রমসহ মূল প্রশ্নে রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরীক্ষার্থীরা জানান, পরীক্ষা শুরু হওয়ার এক ঘণ্টা আগে বিশ্ববিদ্যালয় এলাকায় বাইরের পরীক্ষার্থীরাও জড়ো হন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁরা বন্ধু ও পরিচিতদের কাছ থেকে প্রশ্ন নিয়ে এক ঘণ্টা পড়ে পরীক্ষা দিতে যান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অনেকেই মুঠোফোনে আত্মীয় ও পরিচিতদের প্রশ্ন জানিয়ে দেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আফজালুর রহমান নামের এক পরীক্ষার্থী বলেন, সবার হাতে হাতে প্রশ্ন দেখে তিনি ভেবেছিলেন এটি ভুয়া প্রশ্ন।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু পরীক্ষা শেষে দেখেন হাতে লেখা প্রশ্নের সঙ্গে পরীক্ষায় আসা প্রশ্নের হুবহু মিল রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, পরীক্ষা শুরু হওয়ার ৩০-৪০ মিনিট পর অনেক পরীক্ষার্থীই হল থেকে পরীক্ষা দিয়ে বেরিয়ে যান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এদিকে কয়েকটি পরীক্ষা কেন্দ্রে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীদের সহায়তায় মুঠোফোনে উত্তর সরবরাহের অভিযোগ পাওয়া গেছে।", ["O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মো. নাহিদ হুসাইন নামের এক পরীক্ষার্থী অভিযোগ করেন, ইডেন মহিলা কলেজের পাঠাগার ভবনের দ্বিতীয় তলায় তাঁর পরীক্ষার আসন ছিল।", ["B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরীক্ষা শুরু হওয়ার পরপরই দুজন নারী এসে পরীক্ষা পরিদর্শকের সঙ্গে কয়েকজন পরীক্ষার্থীকে পরিচয় করিয়ে দেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর ওই পরীক্ষার্থীরা মুঠোফোনে উত্তর নিয়ে পরীক্ষা দেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরিদর্শককে এ বিষয়ে অভিযোগ করেও কোনো ফল পাননি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর পরীক্ষা না দিয়েই তিনি বেরিয়ে আসেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একই অভিযোগ করেন মো. বাদল হোসেন নামের আরেক পরীক্ষার্থী।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, তিতুমীর কলেজের ৩১৫ নম্বর কক্ষে তিনি পরীক্ষা দিয়েছেন।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সেখানে ছাত্রলীগের নেতা-কর্মীরা তাঁদের পরিচিতজনকে একসঙ্গে বসার ব্যবস্থা করেন।", ["O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর তাঁদের প্রশ্নের উত্তর সরবরাহ করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নারী পরীক্ষার্থীদের হলে উত্ত্যক্ত করা হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ অবস্থায় অনেক পরীক্ষার্থীই পরীক্ষা না দিয়ে বেরিয়ে আসেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ব্যাংক সূত্রে জানা যায়, পরীক্ষার প্রশ্ন করার দায়িত্ব দেওয়া হয়েছিল ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ম্যানেজমেন্ট ইনফরমেশন সিস্টেমস বিভাগকে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O"]]
["৪৫ হাজার শিক্ষার্থী পরীক্ষায় অংশ নেওয়ার জন্য আবেদন করেছিলেন তবে প্রবেশপত্র নিয়েছেন ৪২ হাজার জন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিভাগের শিক্ষক ও পরীক্ষা কমিটির সদস্য অধ্যাপক হাসিবুর রশীদ প্রথম আলো ডটকমকে বলেন, এ রকম অভিযোগ তাঁরাও পেয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["যারা বড় আকারের ট্যাবলেট পছন্দ করেন তাঁদের জন্য সুসংবাদই বলা চলে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["১২ দশমিক ৯ ইঞ্চি মাপের একটি হালকা-পাতলা আইপ্যাড বাজারে আনতে পারে অ্যাপল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["এ ট্যাবলেটটির নাম হতে পারে 'আইপ্যাড ম্যাক্সি'।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কোরিয়ার প্রযুক্তি-বিষয়ক ওয়েবসাইট ইটি নিউজডটকমের বরাতে এ তথ্য প্রকাশ করেছে এনডিটিভি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["আলট্রাবুক বা হালকা-পাতলা ল্যাপটপগুলোর সঙ্গে বাজারে প্রতিযোগিতা করতেই বড় মাপের হালকা-পাতলা ট্যাবলেট বাজারে আনতে পারে অ্যাপল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["২০১৪ সালের প্রথম প্রান্তিকে বড় মাপের ট্যাবলেট বাজারে আনতে পারে প্রতিষ্ঠানটি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ডিজিটাল পাঠ্যবই ও শিক্ষা উপকরণ হিসেবে এ ট্যাবলেট ব্যবহূত হতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কোরিয়া-ভিত্তিক ডিসপ্লে নির্মাতাদের সূত্রে এ তথ্য প্রকাশিত হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এদিকে বাজার গবেষকেরা জানিয়েছেন, চলতি বছরে হালকা পাতলা মডেলের ৯.৭ ইঞ্চি মাপের নতুন সংস্করণের আইপ্যাডের সঙ্গে আইপ্যাড মিনির নতুন সংস্করণের ঘোষণা দেবে অ্যাপল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["এক সময়ের ট্যাবলেট বাজারের জনপ্রিয় আইপ্যাড কে বর্তমানে অ্যান্ড্রয়েডনির্ভর ট্যাবলেটের সঙ্গে প্রতিদ্বন্দ্বিতার মুখে পড়তে হচ্ছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রতিদ্বন্দ্বীতার ট্যাবলেট বাজারে মাইক্রোসফটও উঠে আসার চেষ্টা চালিয়ে যাচ্ছে।", ["O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সারা দেশের অধিকাংশ এলাকায় আরও বৃষ্টি হতে পারে বলে জানিয়েছে আবহাওয়া অফিস।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকাল নয়টা থেকে আগামী ২৪ ঘণ্টার আবহাওয়ার পূর্বাভাসে বলা হয়েছে, দেশের সাত বিভাগের অধিকাংশ জায়গায় অস্থায়ীভাবে দমকা অথবা ঝোড়ো হাওয়াসহ বৃষ্টি অথবা বজ্রসহ বৃষ্টি হতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একই সঙ্গে দেশের কোথাও কোথাও মাঝারি ধরনের ভারী থেকে ভারী বর্ষণ হতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সারা দেশে দিন ও রাতের তাপমাত্রা সামান্য বাড়তে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ আবহাওয়া অধিদপ্তরের এক সংবাদ বিজ্ঞপ্তিতে এ কথা বলা হয়।", ["O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["খবর বাসসের।", ["O", "U-ORG", "O"]]
["আগামী ৭২ ঘণ্টার আবহাওয়া সম্পর্কে বিজ্ঞপ্তিতে বলা হয়, দক্ষিণ-পশ্চিম মৌসুমি বায়ু চট্টগ্রাম উপকূল পর্যন্ত অগ্রসর হতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আবহাওয়ার সার্বিক সারসংক্ষেপে আরও বলা হয়, গাঙ্গেয় পশ্চিমবঙ্গ এবং তত্সংলগ্ন এলাকায় অবস্থানরত গতকালের স্থল নিম্নচাপটি সামান্য উত্তর-পশ্চিমদিকে অগ্রসর হয়ে পশ্চিমবঙ্গ এবং তত্সংলগ্ন এলাকায় অবস্থান করছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর বর্ধিতাংশ উত্তর বঙ্গোপসাগর পর্যন্ত বিস্তৃত।", ["O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O"]]
["এটি আরও উত্তর-পশ্চিম স্থলভাগের দিকে অগ্রসর হয়ে বৃষ্টি ঝরিয়ে ক্রমান্বয়ে দুর্বল হয়ে যেতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বহু ধাপ বিপণন (এমএলএম) ব্যবসার নামে প্রতারণার অভিযোগে রাজশাহী বিশ্ববিদ্যালয়ের শিক্ষক জুলফিকার আহম্মদকে সাময়িক বরখাস্ত করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি আইন বিভাগের সহযোগী অধ্যাপক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গতকাল বৃহস্পতিবার রাতে বিশ্ববিদ্যালয়ের সিন্ডিকেট সভায় এ সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একই সঙ্গে অভিযোগ তদন্তে বিশ্ববিদ্যালয়ের কোষাধ্যক্ষ সায়েন উদ্দিনকে প্রধান করে পাঁচ সদস্যের কমিটি গঠন করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইন্টারনেটে পিটিসি (পে টু ক্লিক) পদ্ধতিতে ১০ মিনিটে ৫০ ক্লিক করার কথা বলে হিসাব খোলা বাবদ প্রতিজনের কাছ থেকে এক বছর মেয়াদের জন্য ১২ থেকে ১৫ হাজার করে টাকা নেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এভাবে তিনি বিশ্ববিদ্যালয় ও নিজের এলাকা সাতক্ষীরা থেকে এক কোটির বেশি টাকা হাতিয়ে ব্যবসা গুটিয়ে নেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ বিষয়ে মামলা হলে সরকারের পক্ষ থেকে বিশ্ববিদ্যালয়কে জানানো হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গত বছরের শেষের দিকে বিশ্ববিদ্যালয় কর্তৃপক্ষকে এ বিষয়ে পদক্ষেপ নিতে সরকারের পক্ষ থেকে চিঠিও দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু ওই সময় কোনো পদক্ষেপ নেওয়া হয়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বর্তমান উপাচার্য মুহম্মদ মিজানউদ্দিন দায়িত্ব গ্রহণের পর এ বিষয়ে বিশ্ববিদ্যালয়ের লিগ্যাল সেলকে অবহিত করা হয়।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["লিগ্যাল সেলের প্রাথমিক প্রতিবেদন ও গোয়েন্দা সংস্থার প্রতিবেদনে জুলফিকার আহম্মদের বিরুদ্ধে অভিযোগ প্রমাণিত হওয়ায় সিন্ডিকেটে তাঁকে সাময়িকভাবে বহিষ্কারের সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সিন্ডিকেটের সদস্য আবদুল আলীম বলেন, 'শিক্ষক নিয়োগের সময় বিশ্ববিদ্যালয়ের সঙ্গে হওয়া চুক্তিতে উল্লেখ করা হয়, শিক্ষকেরা শিক্ষাসংশ্লিষ্ট কোনো বিষয় ছাড়া অন্য কোনো ব্যবসার সঙ্গে জড়িত থাকতে পারবেন না।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু জুলফিকার আহম্মদ সেই চুক্তি ভঙ্গ করেছেন।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ ছাড়া তাঁর বিরুদ্ধে প্রতারণার অভিযোগ ওঠায় বিশ্ববিদ্যালয় ও শিক্ষকদের মান ক্ষুণ্ন হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে সিন্ডিকেটে সর্বসম্মতভাবে তাঁকে সাময়িকভাবে বহিষ্কারের সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আইপিএলে তিন ভারতীয় ক্রিকেটারের স্পট ফিক্সিং কেলেঙ্কারি।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর গ্রেপ্তার, রিমান্ড।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["গ্রেপ্তার হয়েছেন একটি ফ্র্যাঞ্চাইজির প্রধান, বলিউডের একজন অভিনেতা ও বেশ কয়েকজন জুয়াড়ি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সার্বিক পরিস্থিতিতে টালমাটাল আইপিএল।", ["O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["বিব্রত ভারতীয় ক্রিকেট বোর্ড।", ["O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O"]]
["তবে দুই সপ্তাহ ধরে এত কিছু চললেও মুখ খুলছিলেন না শচীন টেন্ডুলকার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["এনডিটিভির খবর, দুই সপ্তাহ পর নীরবতা ভাঙলেন লিটল মাস্টার।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার এক বিবৃতিতে শচীন জানিয়েছেন, এ ঘটনায় তিনি নিদারুণ ব্যথিত ও হতাশ।", ["O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একই সঙ্গে ফিক্সিংয়ের শিকড় উত্পাটনের লক্ষ্যে যথাযথ ব্যবস্থা নিতে কর্তৃপক্ষকে অনুরোধ জানিয়েছেন তিনি। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ক্রিকেট যখন ভুল কারণে সংবাদ হয়, সব সময় আমি ব্যথিত হই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দুই সপ্তাহ ধরে যা হলো, তা আমাকে ব্যথিত ও হতাশ করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ক্রিকেটার হিসেবে আমাদের শেখানো হয় কীভাবে লড়তে হয়, সেরাটা দিতে হয় এবং কীভাবে ক্রিকেটের মর্যাদা রক্ষা করতে হয়। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিবৃতিতে বলেছেন শচীন।", ["O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["আন্তর্জাতিক ক্রিকেটে সবচেয়ে বেশি রান ও সেঞ্চুরির মালিক বলেন, 'ফিক্সিংয়ের শিকড় উত্পাটনের জন্য কর্তৃপক্ষকে যথাযথ পদক্ষেপ নিতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ক্রিকেটারদের প্রতি কোটি কোটি সমর্থকের বিশ্বাসের সুবিচার করতে হবে। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["শচীন টেন্ডুলকারের এই বিবৃতি যথেষ্ট গুরুত্ব বহন করে।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কারণ, ভারতীয় ক্রিকেটে এত বড় একটা ধাক্কা লাগার পরও তারকা ক্রিকেটারদের কেউই মুখ খুলছিলেন না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গতকাল পর্যন্ত অধিনায়ক মহেন্দ্র সিং ধোনি কোনো ধরনের মন্তব্য করতে রাজি হননি।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চ্যাম্পিয়নস ট্রফিতে অংশ নিতে গিয়ে ইংল্যান্ডে এক সংবাদ সম্মেলনে ধোনি বলেন, 'ভারতীয় সাংবাদিকদের প্রশ্নের জবাব দিইনি, আপনাদেরও জবাব দেওয়ার কোনো কারণ নেই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সঠিক সময় এলেই আমি এ নিয়ে কথা বলব। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চোখ ধাঁধানো অর্থের আইপিএলকে গত রোববার বিদায় জানিয়েছেন ৪০ বছর বয়সী শচীন।", ["O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["সেটা অবশ্য সাম্প্রতিক ফিক্সিং বিতর্কের জের ধরে নয়, নিজের বয়সের কারণে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মুম্বাই ইন্ডিয়ানস প্রথমবারের মতো আইপিএল শিরোপার স্বাদ পাওয়ার পরই লিটল মাস্টার জানিয়ে দেন, এটাই তাঁর শেষ আইপিএল।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["ফিক্সিং কেলেঙ্কারি অবশ্য এখন শুধু তিন ক্রিকেটার আর জুয়াড়িদের মধ্যেই সীমাবদ্ধ নেই; ডালপালা ছড়াচ্ছে প্রতিনিয়ত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আইসিসির এলিট প্যানেলের আম্পায়ার আসাদ রউফের বিরুদ্ধে ফিক্সিংয়ে জড়িত থাকার অভিযোগ উঠেছে।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁকে চ্যাম্পিয়নস ট্রফির দায়িত্ব থেকে সরিয়ে দেওয়া হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মুম্বাই পুলিশের হাতে গ্রেপ্তার হন বলিউডের অভিনেতা বিন্দু দারা সিং।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["তাঁর দেওয়া তথ্যের ভিত্তিতে গ্রেপ্তার করা হয়েছে চেন্নাই সুপার কিংসের প্রধান গুরুনাথ মায়াপ্পনকে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["এই মায়াপ্পন আবার ভারতীয় ক্রিকেট বোর্ডের প্রেসিডেন্ট এন শ্রীনিবাসনের জামাতা।", ["O", "U-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O"]]
["এ অবস্থায় শ্রীনিবাসনকে দায়িত্ব থেকে সরিয়ে দেওয়ার দাবিও উঠেছে।", ["O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নারায়ণগঞ্জ গণজাগরণ মঞ্চের আহ্বায়ক ও নিহত তানভীর মুহাম্মদ ত্বকীর বাবা রফিউর রাব্বী অভিযোগ করে বলেছেন, 'সরকার জনগণের শক্তির চেয়ে শামীম ওসমানের মতো সন্ত্রাসীদের বেশি প্রাধান্য দিচ্ছে।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকার মনে করছে, সন্ত্রাসীদের দিয়েই ক্ষমতায় টিকে থাকা যায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু জনগণ সে ক্ষমতায় আপনাদের বেশি দিন রাখবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই শামীম ওসমানের মতো খুনিদের গ্রেপ্তার করে জনগণের পাশে দাঁড়ান। '", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকালে রাজধানীর কেন্দ্রীয় শহীদ মিনারে 'নারায়ণগঞ্জের মেধাবী ছাত্র তানভীর মুহাম্মদ ত্বকীর হত্যাকারীদের বিচার ও অভিযুক্ত শামীম ওসমানসহ সব খুনির দ্রুত গ্রেপ্তারের দাবিতে প্রতীকী গণ-অনশনে রফিউর রাব্বী এসব কথা বলেন।", ["O", "O", "O", "O", "B-GPE", "I-GPE", "L-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["'সন্ত্রাস নির্মূল ত্বকী মঞ্চ' ওই প্রতীকী গণ-অনশনের আয়োজন করে।", ["O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রফিউর রাব্বী আরও বলেন, ত্বকী হত্যাকাণ্ডে শামীম ওসমান, তাঁর ছেলেসহ সাতজনের বিরুদ্ধে মামলা করা হয়েছে।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু পুলিশ প্রমাণ পেয়েও সরকারের নির্দেশে তাঁদের গ্রেপ্তার করছে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকার ভণিতা করে খুনিদের রক্ষা করতে পারবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গণ-অনশন প্রস্তুতি কমিটির আহ্বায়ক মঞ্জুরুল আহসান খান বলেন, 'দেশে ত্বকীর মতো এমন অনেককে হত্যার ঘটনা ঘটেছে।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু এর একটিরও সঠিক বিচার হয়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কারণ, সরকারের সঙ্গে দেশে আন্ডার সরকারও রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["' নাগরিক ঐক্যের আহ্বায়ক মাহমুদুর রহমান সরকারকে হুঁশিয়ার করে বলেন, 'সরকার শামীম ওসমানের মতো খুনিকে দরকার মনে করলে জনগণ ক্ষমতায় থাকতে দেবে না। '", ["O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অনশনে বাংলাদেশ কমিউনিস্ট পার্টির সভাপতি মুজাহিদুল ইসলাম, তেল, গ্যাস, খনিজ সম্পদ ও বিদ্যুত্, বন্দর রক্ষা কমিটির সাধারণ সম্পাদক আনু মোহাম্মদ, ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের ইতিহাস বিভাগের অধ্যাপক আনোয়ার হোসেন, জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়ের অধ্যাপক নাসিম আক্তার হোসাইন, খেলাঘর কেন্দ্রীয় কমিটির সাধারণ সম্পাদক মুখলেসুর রহমান, বাংলাদেশ সমাজতান্ত্রিক দলের আহ্বায়ক খালেকুজ্জামান প্রমুখ বক্তব্য দেন।", ["O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["'কোনোদিন তো কেউ কিছু কয় নাই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পুলিশই তো এইহানে বইয়া সিগারেট খায়। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এমন দাবি রাজধানীর এক দোকানির।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকালে প্রকাশ্যে ধূমপানের ওপর নিষেধাজ্ঞার বিষয়ে তাঁর কাছে জানতে চাইলে তিনি এই মন্তব্য করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কলা-বিস্কুটের সঙ্গে চা আর সিগারেটও বিক্রি করেন ওই দোকানি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে প্রকাশ্যে ধূমপান নিষিদ্ধ হওয়ার বিষয়ে তিনি কিছু জানেন না বলে দাবি করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধূমপান নিয়ন্ত্রণে আইন পাস হয়েছে আট বছর আগে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সম্প্রতি আইনে সংশোধনীও আনা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রকাশ্যে ধূমপানের জরিমানা ৫০ টাকা থেকে বেড়ে এখন ৩০০ টাকা।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দোকানদার, ব্যবস্থাপকদেরও জরিমানার আওতায় আনা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু প্রকাশ্যে ধূমপান নিয়ন্ত্রণে এই আইন কতটা কার্যকর ভূমিকা রাখছে, এ নিয়ে প্রশ্ন উঠছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["স্বাস্থ্যসচিব এম নেয়াজউদ্দিন স্বীকার করেছেন,  আইন প্রয়োগে কিছুটা শিথিলতা আছে।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রথম আলো ডটকমকে তিনি বলেন, 'প্রকাশ্যে ধূমপান বন্ধে প্রশাসন ও পুলিশের যৌথভাবে ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করার কথা।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেখা যায়, আইনশৃঙ্খলা পরিস্থিতি নিয়ন্ত্রণ, প্রাকৃতিক দুর্যোগ ও অন্যান্য প্রয়োজনে সরকারি সংস্থার কর্মকর্তারা ব্যস্ত থাকেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধূমপান নিয়ন্ত্রণের বিষয়টি যথেষ্ট গুরুত্ব দিতে হবে'।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["টোব্যাকো ফ্রি কিডসের এ-দেশীয় পরিচালক তাইফুর রহমান বলেন,  প্রকাশ্যে ধূমপান নিয়ন্ত্রণে রোজ রোজ অভিযান দরকার।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা সময়সাপেক্ষ ব্যাপার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনী যেন সব সময় কাজ করতে পারে, আইনে এ সুযোগ থাকা দরকার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয়, জেলা প্রশাসন ও ধূমপানবিরোধী বেসরকারি উন্নয়ন সংস্থার বিভিন্ন স্তরে কথা বলে জানা গেছে, ধূমপান আইন মেনে না চলার প্রবণতা, জরিমানার পরিমাণ কম হওয়া এবং তামাক উত্পাদন ও বিপণনকারী প্রতিষ্ঠানগুলোর দাপট—এসব কারণে আইন প্রয়োগে হিমশিম খাচ্ছে সরকার।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাংলাদেশে ১৫ বছরের বেশি বয়সী চার কোটি ১৩ লাখ মানুষ কোনো না কোনোভাবে তামাক সেবন করছে।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তারা পরোক্ষভাবে ক্ষতি করছে প্রায় এক কোটি ১৫ লাখ মানুষের।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধূমপান না করেও কেউ যেন পরোক্ষভাবে এর কুফলের শিকার না হন, এ লক্ষ্যে প্রকাশ্যে ধূমপান নিষিদ্ধ করা হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আইনে খোলা জায়গা—পার্ক, মাঠ, বাস টার্মিনাল, স্টেশন, লঞ্চঘাট, রেস্তোরাঁ, খাওয়ার জায়গা—যেখানে মানুষ জড়ো হয়, সেখানে ধূমপান নিষিদ্ধ করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জাতীয় তামাক নিয়ন্ত্রণ সেল জানায়, গত বছরের জানুয়ারি থেকে জুলাই মাস পর্যন্ত ছয় মাসে বিভিন্ন জেলায় মোট ২৫৬টি ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করেছে সরকার।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেশে ৬৪টি জেলা থাকলেও অভিযান পরিচালিত হয়েছে মাত্র ২৯টি জেলায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জরিমানা আদায় হয় মাত্র ৩৪ হাজার ৪২২ টাকা।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর মধ্যে ঢাকায় অভিযান হয়েছে মাত্র একটি।", ["O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অভিযানটি পরিচালিত হয়েছে সদরঘাটে।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O"]]
["জেলা প্রশাসনের বিভিন্ন পর্যায়ে কথা বলে জানা গেছে, প্রায় সব ক্ষেত্রে যাঁদের আইন মেনে চলার কথা, তাঁরা আইন মানছেন না।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নাম প্রকাশ না করার শর্তে জেলা প্রশাসনের একজন শীর্ষ কর্মকর্তা বলেন, তাঁরা আদালত চত্বরে ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনা করতে গিয়ে আইনজীবীদের রোষের শিকার হয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিভিন্ন সময় ঢাকা জেলা প্রশাসনের তরফে ভ্রাম্যমাণ আদালত পরিচালনায় ছিলেন, এমন একজন নির্বাহী ম্যাজিস্ট্রেট মো. আল আমিন বলেন, জরিমানার হার এখনো অনেক কম।", ["O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["শ্রীলঙ্কার স্বাস্থ্য মন্ত্রণালয় থেকে ঢাকায় আসা একটি দল একবার তাঁর সঙ্গে অভিযানে ছিলেন।", ["U-GPE", "B-ORG", "L-ORG", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ওই দেশে প্রকাশ্যে ধূমপানের জন্য বেশ মোটা অঙ্কের জরিমানা দিতে হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পেশাভেদে দেশটির সরকার জরিমানা আদায় করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মো. আল আমিন মনে করেন, নিয়মটি বাংলাদেশে অনুসরণ করা হলে সুফল পাওয়া যেতে পারে।", ["B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ঢাকার জেলা প্রশাসক ইউসুফ হারুন প্রথম আলো ডটকমকে বলেন, প্রকাশ্যে ধূমপান নিয়ন্ত্রণে আরও অনেক বেশি অভিযান পরিচালনা করা উচিত।", ["U-GPE", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, মানুষকে সচেতন করা না গেলে ধূমপান নিয়ন্ত্রণ সম্ভব নয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীর রামপুরার বনশ্রী এলাকা থেকে আজ শুক্রবার ইসলামী ছাত্রশিবিরের তিন নেতাকে আটক করেছেন মহানগর পুলিশের গোয়েন্দা শাখার (ডিবি) সদস্যরা।", ["O", "U-GPE", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O"]]
["আটক হওয়া তিনজন হলেন ইসলামী ছাত্রশিবিরের কেন্দ্রীয় কমিটির দপ্তর সম্পাদক আতিকুল ইসলাম, আন্তর্জাতিক সম্পাদক মুহসেনুল কবির ও কমিটির সদস্য ইয়াসিন আলী।", ["O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["শিবিরের তিন নেতা আটক হওয়ার তথ্যের সত্যতা নিশ্চিত করে ডিবির উপকমিশনার মোল্লা নজরুল ইসলাম জানান, বনশ্রীর সি ব্লকের ৫ নম্বর রোডের ৭ নম্বর বাড়িতে শিবিরের নেতা-কর্মীরা গোপন বৈঠক করে নাশকতার ষড়যন্ত্র করছেন—এমন তথ্যের ভিত্তিতে ডিবির একটি দল  সেখানে অভিযান চালিয়ে তাঁদের আটক করে।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী মহীউদ্দীন খান আলমগীর বলেছেন, তারেক রহমানকে দেশে ফিরিয়ে আনতে সরকারের সংশ্লিষ্ট বিভাগ কাজ করছে।", ["O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, তারেক রহমান জামিনের শর্ত ভেঙেছেন।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["এ কারণে আদালত থেকে তাঁর বিরুদ্ধে গ্রেপ্তারি পরোয়ানা জারি করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকালে ডিপ্লোমা ইঞ্জিনিয়ার্স ইনস্টিটিউশন (আইডিবি) মিলনায়তনে ছাত্র প্রতিনিধি সম্মেলনে প্রধান অতিথির বক্তব্য শেষে সাংবাদিকদের বিভিন্ন প্রশ্নের জবাবে স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী এ কথা বলেন।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["খবর বাসসের।", ["O", "U-ORG", "O"]]
["স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী বলেন, তারেকের জামিনের শর্তের মধ্যে ছিল—তিন বছরের মধ্যে কোনো রাজনৈতিক কর্মসূচিতে অংশ নিতে পারবেন না, মামলার বিচারিক কাজ চলাকালে উপস্থিতি এবং শারীরিক অবস্থা সম্পর্কে আইনজীবীর মাধ্যমে আদালতকে জানাতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু এসব শর্ত তিনি পালন করেননি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মহীউদ্দীন খান আলমগীর বলেন, সরকার ক্ষমতায় আসার পর সাড়ে চার  বছরে কারিগরি শিক্ষাকে অগ্রাধিকার দিয়ে এ শিক্ষায় আমূল পরিবর্তন এনেছে।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেশে ৪৯টি কারিগরি শিক্ষাপ্রতিষ্ঠান স্থাপন করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মন্ত্রী বলেন, সরকারের ডিজিটাল বাংলাদেশ গড়ার লক্ষ্য কারিগরি শিক্ষাকে বাদ দিয়ে পূরণ করা সম্ভব নয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ কারণে বর্তমান সরকার সর্বোচ্চ অগ্রাধিকার দিয়ে কারিগরি শিক্ষার উন্নয়নে কাজ করছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সম্মেলনে উপস্থিত ছিলেন শিক্ষা সচিব কামাল আবদুল নাসের চৌধুরী, কারিগরি শিক্ষা অধিদপ্তরের মহাপরিচালক শাহাজাহান মিয়া, আইডিইবির সাধারণ সম্পাদক শামসুর রহমান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["অনুষ্ঠানে সভাপতিত্ব করেন আইডিইবির সভাপতি এ কে এম এ হামিদ।", ["O", "O", "O", "U-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["যোগাযোগমন্ত্রী ওবায়দুল কাদের বলেছেন, বর্তমানে ছাত্ররাজনীতির নামে অশুভ প্রবণতা চলছে।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইদানীং ছাত্ররাজনীতির সঙ্গে শিক্ষকরাজনীতি আপস করছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকালে গাজীপুরের ইসলামিক ইউনিভার্সিটি অব টেকনোলজিতে পুর ও পরিবেশ প্রকৌশল বিভাগ আয়োজিত 'সেনোভেশন ২০১৩' অনুষ্ঠানের উদ্বোধনীতে যোগাযোগমন্ত্রী এসব কথা বলেন।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ওবায়দুল কাদেরের অভিযোগ, শিক্ষকরাজনীতির মধ্যে যেমন ছাত্ররাজনীতির অনুপ্রবেশ ঘটেছে, তেমনি ছাত্ররাজনীতির মধ্যেও শিক্ষকরাজনীতির অনুপ্রবেশ ঘটেছে।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["যে যার দলবাজির স্বার্থে উভয়পক্ষকে ব্যবহার করছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে ধ্বংস হচ্ছে ভবিষ্যত্।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, শিক্ষকেরা দল সমর্থন করবেন, কিন্তু দলবাজি করা ঠিক নয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["যোগাযোগমন্ত্রী বলেন, 'আমি অবেলার মন্ত্রী।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["১৭ মাসে যতটুকু সম্ভব হয়েছে, ততটুকু কাজ করেছি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাস্তায় রাস্তায় ঘুরে বেড়িয়েছি।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে মনে হয়েছে, মুসাফির হয়ে গেছি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেশে যেকোনো সময়ের চেয়ে এখন রাস্তার অবস্থা ভালো।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সড়ক বিভাগের দুর্নীতি বন্ধ হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমি মন্ত্রী যদি দুর্নীতি করি, বদলি-বাণিজ্য করি, সেটা গোপন থাকবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এটা যখন সবাই জেনে যাবে, তখন ওই বিভাগে আর কোনো কাজ হবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই অন্যকে ভালো করতে হলে নিজেকে ভালো হতে হবে। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইজাজ হোসেন মাহমুদের সভাপতিত্বে অনুষ্ঠানে বিশেষ অতিথি হিসেবে বক্তব্য দেন ইসলামিক ইউনিভার্সিটি অব টেকনোলজির উপাচার্য ইমতিয়াজ হোসাইন, পুর ও পরিবেশ প্রকৌশল বিভাগের চেয়ারম্যান সদরুল ইসলাম।", ["B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["অনুষ্ঠান শেষে যোগাযোগমন্ত্রী শিক্ষার্থীদের তোলা আলোকচিত্র প্রদর্শনী ঘুরে দেখেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সেনোভেশন অনুষ্ঠান উপলক্ষে ওই বিভাগের শিক্ষার্থীরা তাদের তৈরি বিভিন্ন প্রকল্প দেখান|", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পররাষ্ট্রসচিব মো. শহীদুল হক অভিবাসী শ্রমিকদের অধিকার-বিষয়ক আন্তর্জাতিক কমিটির (আইসিআরডব্লিউএম) নিরপেক্ষ বিশেষজ্ঞ নির্বাচিত হয়েছেন।", ["O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি ২০১৪ থেকে ২০১৭ সাল পর্যন্ত এই কমিটিতে দায়িত্ব পালন করবেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গতকাল বৃহস্পতিবার যুক্তরাষ্ট্রের নিউইয়র্কে জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদে এ নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয়।", ["O", "O", "U-GPE", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পররাষ্ট্র মন্ত্রণালয়ের বহিঃপ্রচার অনুবিভাগের মহাপরিচালক শামীম আহসান এ তথ্য জানান।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["বাংলাদেশের কোনো বিশেষজ্ঞ এবারই প্রথম অভিবাসীদের অধিকার-বিষয়ক আন্তর্জাতিক কমিটিতে নির্বাচিত হলেন।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O"]]
["অভিবাসী-বিষয়ক আন্তর্জাতিক সনদ অনুযায়ী, বিশ্বজুড়ে অভিবাসী শ্রমিকদের অধিকার সুরক্ষার দেখভাল করা এ কমিটির কাজ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মো. শহীদুল হক এ বছরের জানুয়ারির প্রথমার্ধে পররাষ্ট্রসচিব হিসেবে দায়িত্ব গ্রহণ করেন।", ["B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর আগে তিনি ২০০১ থেকে ২০১২ সাল পর্যন্ত আন্তর্জাতিক অভিবাসন সংস্থায় (আইওএম) কাজ করেছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O"]]
["এ সময় তিনি জেনেভায় আইওএমের সদর দপ্তর এবং ঢাকা ও কায়রোতে সংস্থার কার্যালয়ে বিভিন্ন পদে দায়িত্ব পালন করেন।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "U-ORG", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ছোটবেলায় বিমানবন্দরের নিরাপত্তারক্ষী হওয়ার স্বপ্ন দেখতেন টেলিভিশন নাটক ও চলচ্চিত্রের জনপ্রিয় অভিনয়শিল্পী আনিসুর রহমান মিলন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["কিন্তু বড় হওয়ার পর তা আর হয়ে ওঠেনি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সচেতনভাবেই অভিনেতা হয়েছেন তিনি।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["বৈশাখী টেলিভিশনের 'শুধুই আড্ডা' অনুষ্ঠানের শুটিংয়ে এসব কথা জানান মিলন। '", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["শুধুই আড্ডা' অনুষ্ঠানে আনিসুর রহমান মিলন ছোটবেলার স্বপ্নের কথার পাশাপাশি নিজের সাম্প্রতিক সিদ্ধান্তের কথাও জানিয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি জানান, খুব শিগগির ব্যক্তিজীবনে নতুন সিদ্ধান্ত নিতে যাচ্ছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নতুন করে বিয়ের বিষয়েও খোলামেলা কথা বলেছেন মিলন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["প্রেমের বিষয়ে মিলন বলেন, প্রেম একটি চলমান প্রক্রিয়া।", ["O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রেম আসবে-যাবে।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["এসব ছাড়া আনিসুর রহমান মিলন কথা বলেছেন নিজের ভবিষ্যত্ কর্মপরিকল্পনা, অভিনয়, বর্তমান ব্যস্ততাসহ নানা প্রসঙ্গে।", ["O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এসএমএসের মাধ্যমে দর্শকদের পাঠানো নানা প্রশ্ন নিয়ে মিলনের সঙ্গে আড্ডা দিয়েছেন ফারহানা নিশো।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["ভারতের প্রধানমন্ত্রী মনমোহন সিং আজ শুক্রবার বলেছেন, রাজনীতিতে চিরবন্ধু বলে যেমন কেউ নেই, তেমনি চিরশত্রু বলেও কেউ নেই।", ["U-GPE", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["টাইমস অব ইন্ডিয়ার খবরে বলা হয়েছে, জাপান ও থাইল্যান্ড সফর শেষে দেশে ফেরার পথে বিমানে মনমোহন সাংবাদিকদের এ কথা বলেন।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আসছে জাতীয় নির্বাচনে ক্ষমতাসীন কংগ্রেস দেশের বামপন্থী দলগুলো বা তৃণমূল কংগ্রেসের সঙ্গে জোট বাঁধতে পারে কি না, এমন প্রশ্নের জবাবে মনমোহন বলেন, 'রাজনীতিতে চিরকালের শত্রু বা মিত্র বলে কেউ নেই। '", ["O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মেহেরপুর সদর উপজেলার বুড়িপোতা ইউনিয়নের বাজিতপুর সীমান্ত দিয়ে পাচারের সময় বিদেশি প্রজাতির সাড়ে ৫০০ পাখি আটক করেছেন ৩২ বাংলাদেশ বর্ডার গার্ডের (বিজিবি) সদস্যরা।", ["U-GPE", "O", "O", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার সকালে বাদরিকা ও ককাট্রিল জাতের পাখিগুলো আটক করার পর বিকেলে আকাশে ছেড়ে দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাজিতপুর গ্রামের বাসিন্দা ও প্রত্যক্ষদর্শী ইয়ার আলী জানান, আজ সকালে পাখিগুলো ভারত থেকে এনে নছিমনে করে মেহেরপুরে নিয়ে যাওয়া হচ্ছিল।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O"]]
["এ সময় মেহেরপুর সদর পুলিশ ফাঁড়ির ইনচার্জ ও উপপরিদর্শক (এএসআই) জাকারিয়া হোসেন পাখিগুলো আটক করেন।", ["O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে পাখিসহ নছিমনটি সীমান্তের ১১৯ মেইন পিলার কাছ দিয়ে বাজিতপুর গ্রামের দিকে নিয়ে যাওয়ার সময় বিজিবির টহল দল পুলিশের কাছ থেকে পাখিগুলো আটক করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ সময় পাখি পাচারকারী ও নছিমনের চালক পালিয়ে যান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মেহেরপুর বন বিভাগের রেঞ্জ কর্মকর্তা মনিরুল ইসলাম বলেন, আটকের পর পাখিগুলোকে বন বিভাগের কাছে হস্তান্তর করে বিজিবি।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["পরে ঊর্ধ্বতন কর্তৃপক্ষের সঙ্গে আলোচনা করে বিকেলে পাখিগুলো আকাশে উড়িয়ে দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাজিতপুর বিজিবি ক্যাম্পের নায়েক সুবেদার শাহজাহান আলী জানান, সীমান্তে বিজিবির টহল দল পাখিগুলো আটক করার সময় পুলিশের এক কর্মকর্তা ছিলেন।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে, পাখির মালিক ও নছিমনের চালককে আটক করা যায়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এএসআই জাকারিয়া হোসেন মুঠোফোনে বলেন, পাখিগুলো বিজিবি আটক করেছে।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O"]]
["সে সময় ঘটনাস্থলে তিনি ছিলেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["শহরের দায়িত্বে থাকার পরও তিনি ওই সময় কেন সীমান্তে গিয়েছিলেন—এ প্রশ্নের জবাবে এএসআই বলেন, 'এখন ব্যস্ত আছি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ বিষয়ে আমি কিছু জানি না। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সিরিয়ার প্রেসিডেন্ট বাশার আল আসাদ বলেছেন, গৃহযুদ্ধে জয়লাভে তিনি আত্মবিশ্বাসী।", ["U-GPE", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গতকাল বৃহস্পতিবার লেবাননের আল-মানারা টেলিভিশনকে দেওয়া এক সাক্ষাত্কারে তিনি এ কথা বলেন।", ["O", "O", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইসরায়েলকে তিনি হুঁশিয়ার করেন, সিরিয়ায় আবার বিমান হামলা চালালে দামেস্ক এর সমুচিত জবাব দেবে।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার টাইমস অব ইন্ডিয়া অনলাইনের খবরে এ কথা জানানো হয়।", ["O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাক্ষাত্কারে বাশার আল আসাদ বলেন, 'জয়ের ব্যাপারে আমরা যদি আত্মবিশ্বাসী না হতাম, তাহলে দুই বছর ধরে এই যুদ্ধ চালিয়ে যেতে পারতাম না।", ["O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিদেশি হামলাও মোকাবিলা করতে পারতাম না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমরা জয়ের ব্যাপারে আত্মবিশ্বাসী ও নিশ্চিত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমি দৃঢ়ভাবে বলছি, সিরিয়া যেমন ছিল, তেমনই থাকবে। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁকে ক্ষমতাচ্যুত করার এ লড়াইকে বাশার সিরিয়া ও তার প্রতিরোধশক্তির বিরুদ্ধে'বিশ্বযুদ্ধ' বলে অভিহিত করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এখানে প্রতিরোধশক্তি বলতে বাশার তাঁর ঘনিষ্ঠ মিত্র হেজবুল্লাহর কথা বলেছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O"]]
["সাক্ষাত্কারের একটি অংশে তিনি অন্তত ২০১৪ সালের নির্বাচনের আগে পর্যন্ত ক্ষমতায় থাকতে চান বলে জানিয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর আগে অন্য এক সাক্ষাত্কারে তিনি বলেছিলেন, সিরিয়ার জনগণ চাইলে তিনি আবার নির্বাচনে প্রতিদ্বন্দ্বিতা করতে দ্বিধা বোধ করবেন না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সিরিয়ায় রাশিয়ার অস্ত্র সরবরাহের বিষয়ে প্রেসিডেন্ট আসাদ জানান, চুক্তি অনুযায়ী রাশিয়া সম্প্রতি সিরিয়ায় কিছু অস্ত্র পাঠিয়েছে।", ["U-GPE", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে এর মধ্যে বিমানবিধ্বংসী এস-৩০০ ক্ষেপণাস্ত্র রয়েছে কি না, তা তিনি পরিষ্কার করেননি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই ক্ষেপণাস্ত্র সিরিয়ায় যুদ্ধের পটপরিবর্তনে ভূমিকা রাখতে পারে বলে মনে করছেন অনেকে।", ["O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["'বলিউড বাদশাহ' শাহরুখ খান ভালো নাচতে পারেন না বলেই মন্তব্য করলেন নাচে পারদর্শিতার জন্য সুপরিচিত বলিউডের অভিনেত্রী মাধুরী দীক্ষিত। '", ["O", "U-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O"]]
["আনজাম', 'কয়লা', 'দিল তো পাগল হ্যায়' ও 'দেবদাস' ছবিতে শাহরুখের সঙ্গে অভিনয় করেছিলেন মাধুরী দীক্ষিত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["'দিল তো পাগল হ্যায়' ছবিতে বড় একটি নাচের দলের সদস্য রাহুল চরিত্রে দেখা গেছে শাহরুখকে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["ওই ছবিতে পূজা চরিত্রে অভিনয় করেছিলেন মাধুরী।", ["O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["সম্প্রতি শাহরুখের নাচের সমালোচনা করে মাধুরী বলেন, 'শাহরুখকে ভালো নৃত্যশিল্পী বলা যায় না।", ["O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নাচের ওপর তাঁর কোনো প্রশিক্ষণও নেই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তার পরও তাঁর ভেতর কী যেন একটা আছে!", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নাচের দৃশ্যে তিনি নিজেকে যেভাবে প্রাণবন্তভাবে উপস্থাপন করেন, তার কোনো তুলনা হয় না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মূলত, এ কারণেই শাহরুখের নাচ সবাইকে চুম্বকের মতো টানে। '", ["O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জানিয়েছে ওয়ান ইন্ডিয়া।", ["O", "B-ORG", "L-ORG", "O"]]
["এদিকে, 'ইয়ে জওয়ানি হ্যায় দিওয়ানি' ছবির 'ঘাগড়া' আইটেম গানে এ প্রজন্মের জনপ্রিয় অভিনেতা রণবীর কাপুরের সঙ্গে নেচেছেন ৪৬ বছর বয়সী মাধুরী।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["রণবীরের প্রশংসা করে 'আজা নাচলে'খ্যাত এ তারকা অভিনেত্রী মন্তব্য করেছেন, 'নিঃসন্দেহে রণবীরের সামনে উজ্জ্বল ভবিষ্যত্ অপেক্ষা করছে।", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমি নিশ্চিত, কেবল তারকা নয়, ভালো অভিনেতা হিসেবে চলচ্চিত্রজগতে বড় একটা জায়গা দখল করবেন তিনি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নৃত্যশিল্পী হিসেবেও তিনি চমত্কার।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["রণবীর অনেক পরিশ্রম করে নাচেন। '", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাংলাদেশের ওয়ার্কার্স পার্টির সভাপতি রাশেদ খান মেনন বলেছেন, সাভারে রানা প্লাজা ধসের ঘটনার পেছনে কাজ করেছে মানুষের অতিলোভ, লালসা ও দুর্নীতি।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "U-GPE", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ভবনধসের পর উদ্ধার তত্পরতায় অংশ নিয়ে সাধারণ মানুষ মানবতার অনন্য দৃষ্টান্ত স্থাপন করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["'মানবতার জয়' যে অনিবার্য, তা প্রমাণিত হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার রাজধানীর নীলক্ষেতে জাতীয় পরিকল্পনা ও উন্নয়ন একাডেমির মিলনায়তনে আয়োজিত রানা প্লাজা ভবনধসে উদ্ধারকর্মীদের সম্মাননা প্রদান অনুষ্ঠানে মেনন এসব কথা বলেন।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাংলাদেশের ওয়ার্কার্স পার্টি এই অনুষ্ঠানের আয়োজন করে।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ওয়ার্কার্স পার্টির সভাপতি মেনন বলেন, বাংলাদেশের সাংস্কৃতিক ঐতিহ্য ও বৈশিষ্ট্য হলো মানুষের পাশে দাঁড়ানো।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অতীতেও মানুষ বিভিন্ন জাতীয় দুর্যোগে মানুষের পাশে দাঁড়িয়ে এর প্রমাণ দিয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রানা প্লাজার দুর্ঘটনায় দুঃখের মধ্যেও অনন্য দৃষ্টান্ত ছিল মানবতার জয়।", ["B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাধারণ মানুষ যে যেভাবে পেরেছে, সেভাবে উদ্ধারকাজে এগিয়ে গেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রানা প্লাজা ভবনধসের ঘটনা মনুষ্যসৃষ্ট দুর্যোগ মন্তব্য করে রাশেদ খান মেনন বলেন, এই দুর্যোগের অন্যতম কারণ হিসেবে কাজ করেছে অতিলোভ, লালসা ও দুর্নীতি।", ["B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর হাত থেকে জাতিকে বাঁচাতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধসে যাওয়া রানা প্লাজায় উদ্ধারের মতো জাতিকে দুর্নীতি, লালসা ও লোভমুক্ত করতে সবাইকে ঐক্যবদ্ধ হওয়ার আহ্বান জানান তিনি।", ["O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাভারের রানা প্লাজা ভবনধসের ঘটনায় জড়িত ব্যক্তিদের দৃষ্টান্তমূলক শাস্তি হওয়া উচিত—এমন মন্তব্য করে সাংবাদিক আবেদ খান বলেন, বিদ্যমান আইন দুর্বল।", ["U-GPE", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাতে কাউকে চরম শাস্তি দেওয়া যাবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই প্রয়োজনে আইনের সংশোধন করা যেতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ভবিষ্যতে যাতে এ ধরনের ঘটনা না ঘটে, সেদিকে সংশ্লিষ্ট মহলকে খেয়াল রাখার আহ্বান জানান তিনি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিজিএমইএ এর প্রতি আহ্বান জানিয়ে আবেদ খান বলেন, শ্রমিকের মঙ্গলের জন্য তাদের হতে হবে নিবেদিত।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রানা প্লাজা ধসের ঘটনায় টাকা ও প্রশাসন বেশি প্রভাবিত করেছে বলেও তিনি মন্তব্য করেন।", ["B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অনুষ্ঠানে ২০০ জন উদ্ধারকর্মী ও ১০টি প্রতিষ্ঠানকে সম্মাননা হিসেবে ক্রেস্ট ও পদক দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বলিউড তারকা আমির খান একটি প্রতিষ্ঠানের সঙ্গে ভারতীয় মুদ্রায় ৮৮ কোটি রুপির চুক্তি করেছেন।", ["U-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এক বছরের এই চুক্তি অনুযায়ী আমির ওই কোম্পানির বেশ কয়েকটি বিজ্ঞাপনচিত্রে অংশ নেবেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জিনিউজ অনলাইনের এক খবরে এ কথা জানানো হয়।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চুক্তি অনুযায়ী আমিরকে বিশাল অঙ্কের এ পারিশ্রমিক কয়েক দফায় পরিশোধ করা হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরই মধ্যে পণ্যটির দুটি বিজ্ঞাপনচিত্রের শুটিং শেষ হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ঘনিষ্ঠ সূত্র জানায়, আমির এর আগে আরেকটি পণ্যের দূত হিসেবে দায়িত্ব পালন করেন।", ["O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিছুদিন আগে ওই প্রতিষ্ঠানের সঙ্গে আমিরের চুক্তির মেয়াদ শেষ হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর তাঁকে নতুন পণ্যটির দূত হিসেবে দায়িত্ব পালনের প্রস্তাব দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বরাবরই ভেবেচিন্তে ও হিসাব-নিকাশের পর পণ্যের দূতিয়ালির দায়িত্ব নেন আমির।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["এবারও তার ব্যতিক্রম হয়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["নতুন পণ্যটির দূত হিসেবে চুক্তি স্বাক্ষরের আগে তিনি বেশ খানিকটা সময় নেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রাথমিক আলোচনার সময় পারিশ্রমিক হিসেবে ৮৮ কোটি রুপি নেবেন বলে জানান আমির।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["বিনোদনশিল্পের জগতে বলিউডের বচ্চন ও খান পরিবারের তারকাদের এ ধরনের কাজ করে দাঁও মারার ঘটনা নতুন নয়।", ["O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে এবার বুঝি আমির সবাইকে টপকে গেলেন।", ["O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["ইন্ডিয়া টুডে অবলম্বনে", ["B-ORG", "L-ORG", "O"]]
["পদ্মার ভাঙনে প্রায় ১৪ ঘণ্টা বন্ধ থাকার পর মুন্সিগঞ্জের মাওয়া-কাওরাকান্দি নৌপথে ফেরি চলাচল স্বাভাবিক হয়েছে।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "B-GPE", "I-GPE", "I-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ শুক্রবার বেলা একটার দিকে তিনটি ফেরিঘাটের দুটিতে ফেরি চলাচল শুরু হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দীর্ঘ সময় ফেরি চলাচল বন্ধ থাকায় মাওয়া ঘাট থেকে শ্রীনগর উপজেলার ফানবাড়ি পর্যন্ত আট কিলোমিটার সড়কে গাড়ির লম্বা লাইন দেখা গেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাংলাদেশ অভ্যন্তরীণ নৌপরিবহন কর্তৃপক্ষের (বিআইডব্লিউটিএ) ট্রাফিক পরিদর্শক আখতার হোসেন জানান, পদ্মার ভাঙনে গতকাল রাত ১১টার দিকে মাওয়া ঘাটে তিনটি ফেরিঘাটের সংযোগ সড়ক বিলীন হয়ে যায়।", ["B-GPE", "I-GPE", "I-GPE", "I-GPE", "I-GPE", "I-GPE", "L-GPE", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে ওই নৌপথে ফেরি বন্ধ হয়ে যায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ বেলা একটার দিকে দুই ও তিন নম্বর ঘাট মেরামত করা হলে আবার ফেরি চলাচল স্বাভাবিক হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বেলা দুইটায় এ প্রতিবেদন লেখা পর্যন্ত ঋষিবাড়ি এলাকায় এক নম্বর ঘাটের মেরামতকাজ চলছিল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীর মালিবাগ এলাকায় আজ মঙ্গলবার সন্ধ্যায় মামা-ভাগনেসহ চারজন অগ্নিদগ্ধ হয়েছেন।", ["O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁদের ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে ভর্তি করা হয়েছে।", ["O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["আহত ব্যক্তিরা হলেন মো. জুয়েল (৪০), তাঁর মামা আবদুর রাজ্জাক (৪৫), শাহ আলম (৩৮) ও শাকিল আহমেদ (৩৪)।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল সূত্র জানায়, আজ সন্ধ্যা সাড়ে সাতটার দিকে মালিবাগের বাগানবাড়ির চারতলা ভবনের নিচতলার একটি কক্ষে ওই চারজন কথা বলছিলেন।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এক ফাঁকে শাকিল ধূমপান করার জন্য দেশলাই জ্বালালে আগুনের ফুলকি চারদিকে ছড়িয়ে পড়ে।", ["O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে তাঁরা দগ্ধ হন।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাসপাতাল সূত্র আরও জানায়, আহত জুয়েল ওই ভবনটির মালিক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["ভবনের নিচতলা তাঁর কার্যালয় হিসেবে ব্যবহূত হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাসপাতালে জুয়েল সাংবাদিকদের জানান, তাঁর বাড়ির মাটির নিচ দিয়ে একটি গ্যাসের লাইন চলে গেছে।", ["O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁর ধারণা, ওই লাইন ফুটো হয়ে গ্যাস পুরো কক্ষে ছড়িয়ে গিয়েছিল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই আগুন জ্বালানোর পর এ ঘটনা ঘটে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রমনা থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (ওসি) শাহ আলম প্রথম আলো ডটকমকে ঘটনার সত্যতা নিশ্চিত করেছেন।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "B-GPE", "I-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হেফাজতে ইসলামের 'কর্মী হত্যার' বিচার বিভাগীয় তদন্ত দাবি করেছেন জাতীয় পার্টির চেয়ারম্যান হুসেইন মুহম্মদ এরশাদ।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["আজ মঙ্গলবার এক বিবৃতিতে তিনি এই দাবি জানান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরশাদের প্রেস সচিব সুনীল শুভ রায়ের সই করা ওই বিবৃতিতে অভিযোগ করা হয়, ৫ ও ৬ মে রাজধানীর মতিঝিল ও দেশের বিভিন্ন স্থানে হেফাজতে ইসলামের কর্মীদের ওপর পুলিশ 'নির্বিচার গুলিবর্ষণ' করেছে।", ["U-PERSON", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি এ ঘটনার তীব্র নিন্দা ও প্রতিবাদ জানান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিচার বিভাগীয় তদন্তের মাধ্যমে এ ঘটনার সঠিক তথ্য দেশবাসীর সামনে উপস্থাপন এবং 'নিহতদের লাশ' স্বজনদের কাছে হস্তান্তর করার জন্য তিনি সরকারের প্রতি আহ্বান জানান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিবৃতিতে এরশাদ বলেন, 'হেফাজতে ইসলাম সরকারের অনুমতি নিয়েই শাপলা চত্বরে সমাবেশ করেছিল।", ["O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O"]]
["সমাবেশ চলাকালে সেখানে শান্তিপূর্ণ অবস্থা বিরাজ করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সমাবেশস্থলের বাইরে যে ঘটনা ঘটেছে, তার দায়িত্ব হেফাজতে ইসলামের কর্মীদের ওপর দেওয়া যাবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["যারা অগ্নিকাণ্ড এবং ভাঙচুরের ঘটনা ঘটিয়েছে, বিচার বিভাগীয় তদন্তের মাধ্যমে তাদের শনাক্ত করা হোক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাতের আঁধারে শান্তিপূর্ণভাবে অবস্থানরত এবং ঘুমন্ত হেফাজতের কর্মীদের ওপর যে ধরনের গুলিবর্ষণ এবং হামলা চালানো হয়েছে তা নজিরবিহীন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেশে এ ধরনের পরিস্থিতি সৃষ্টি হওয়া গণতন্ত্র, পরবর্তী নির্বাচন এবং সংবিধানের জন্য সহায়ক নয়। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অবিলম্বে সব পক্ষের সঙ্গে আলাপ-আলোচনার মাধ্যমে পরিস্থিতি স্বাভাবিক করে দেশবাসীর মধ্যে স্বস্তি ফিরিয়ে আনার জন্য সরকারের প্রতি দাবি জানান এরশাদ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["অবশেষে বাসাবাড়িতে গ্যাসসংযোগ দেওয়ার সিদ্ধান্ত নিয়েছে সরকার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিন বছর ঝুলিয়ে রাখার পর গ্রাহকেরা বাসাবাড়িতে গ্যাসের সংযোগ পেতে যাচ্ছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জ্বালানিসচিব মো. মোজাম্মেল হক আজ মঙ্গলবার সাংবাদিকদের জানান, 'বাসাবাড়িতে গ্যাসসংযোগ দিতে প্রধানমন্ত্রী শেখ হাসিনা সম্মতি দিয়েছেন।", ["O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O"]]
["খুব শিগগিরই জ্বালানি বিভাগ এ ব্যাপারে কাজ শুরু করবে। '", ["O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["খবর ইউএনবির।", ["O", "U-ORG", "O"]]
["সরকারের নিষেধাজ্ঞার কারণে ২০০৯ সালের জুলাই থেকে শিল্প খাতে গ্যাসের সংযোগ বন্ধ আছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর এক বছর পর ২০১০ সালের জুলাইয়ে বাসাবাড়িসহ সব ধরনের খাতে গ্যাসের সংযোগ বন্ধ রাখার সিদ্ধান্ত হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ফলে ওই সময় থেকে নতুনভাবে গড়ে ওঠা ভবনগুলোতে গ্যাসসংযোগ দেওয়া হচ্ছিল না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীর শাপলা চত্বরে অবস্থান নেওয়া হেফাজতে ইসলামের নেতা-কর্মীদের ওপর গত রোববার মধ্যরাতে 'পৈশাচিক হত্যাযজ্ঞ' চালানো হয়েছে বলে দাবি করেছে প্রধান বিরোধী দল বিএনপি।", ["O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["তারা এ ঘটনার নিরপেক্ষ আন্তর্জাতিক তদন্ত দাবি করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আজ মঙ্গলবার প্রধান বিরোধী দল বিএনপির স্থায়ী কমিটির এক বিবৃতিতে এসব কথা বলা হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই বিবৃতির মাধ্যমে হেফাজতে ইসলামের কর্মসূচি ও সরকারের অভিযানের বিষয়ে দলের আনুষ্ঠানিক বক্তব্য তুলে ধরা হয়।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিএনপির দাবি, ওই রাতে আড়াই থেকে তিন হাজার মানুষকে হত্যা করা হয়েছে বলে তারা বিভিন্ন সূত্রে জেনেছে।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ ছাড়া 'মৃতদেহের ওপর দিয়ে ভারী যানবাহন চালিয়ে দেওয়া এবং ট্রাকভর্তি লাশ সরিয়ে নেওয়ার দৃশ্যও' বিভিন্ন আলোকচিত্র ও ভিডিওচিত্রে তারা দেখেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দলটি বলেছে, ওই'হত্যাকাণ্ড' শুধু ১৯৭১ সালের ২৫ মার্চের কালরাত্রির সঙ্গে তুলনীয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আওয়ামী লীগ ঠান্ডা মাথায়, পরিকল্পিতভাবে এই 'হত্যাযজ্ঞ' চালিয়েছে বলেও দাবি বিএনপির।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["বিএনপির চেয়ারপারসনের উপদেষ্টা শামসুজ্জামান দুদুর সই করা বিবৃতিতে বলা হয়, 'শেখ হাসিনার সরকার গত ৫ মে রোববার মধ্যরাতের পর রাজধানী ঢাকার মতিঝিল শাপলা চত্বরে হেফাজতে ইসলামের শান্তিপূর্ণ অবস্থান কর্মসূচিতে অংশগ্রহণকারী লাখ লাখ নিরস্ত্র জনসাধারণের ওপর ভয়াবহতম যে পৈশাচিক হত্যাযজ্ঞ চালিয়েছে, তাতে দেশবাসী ও সচেতন বিশ্ববিবেকের সঙ্গে আমরাও স্তম্ভিত এবং গভীরভাবে বেদনাহত।", ["U-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "U-GPE", "B-GPE", "L-GPE", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নিজের দেশের মানুষের ওপর কোনো সভ্য সরকার এমন জঘন্য বর্বর হত্যাযজ্ঞ চালাতে পারে, তা আমাদের কাছে কল্পনাতীত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই নৃশংস মারণযজ্ঞের প্রতিবাদ জানাবার ও শোক প্রকাশের ভাষা আমাদের নেই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["'বিএনপির স্থায়ী কমিটি মনে করে, 'এই হত্যাযজ্ঞ সম্পূর্ণভাবে ঠান্ডা মাথায় সুপরিকল্পিতভাবে ঘটানো হয়েছে।", ["O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আওয়ামী সশস্ত্র ক্যাডারদের পূর্ব থেকে মোতায়েন করা, তাদের পরিকল্পিত তাণ্ডব, হেফাজতের ওপর এর দোষ চাপানো, বিদ্যুত্ সরবরাহ বন্ধ করা, অভিযানের আগে ইলেকট্রনিক ও প্রিন্ট মিডিয়ার সাংবাদিকদের ঘটনাস্থল থেকে বিতাড়িত করা থেকে তা স্পষ্ট হয়ে উঠেছে। '", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নিরস্ত্র জনগণের সমাবেশ ভাঙতে সরকার আর্মার্ড পারসোনেল ক্যারিয়ারসহ (এপিসি) যুদ্ধক্ষেত্রে ব্যবহূত ভয়ংকর বিভিন্ন মারণাস্ত্র ও সাজসরঞ্জাম ব্যবহার করেছে বলে অভিযোগ করে বিএনপি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O"]]
["সমাবেশের দিন আওয়ামী লীগ ও এর অঙ্গ-সহযোগী সংগঠনের 'সশস্ত্র ক্যাডাররা' বায়তুল মোকাররমের আশপাশে হেফাজতের মিছিলে হামলা চালিয়েছে বলে বিএনপির অভিযোগ।", ["O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O"]]
["বিএনপি বলেছে, 'আইনশৃঙ্খলা রক্ষাকারী বাহিনী সরকারের নির্দেশে আক্রমণকারীদের সুরক্ষা দিয়ে হেফাজত কর্মীদের ওপরই যৌথভাবে হামলা চালায়।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তারা বৃষ্টির মতো গুলিবর্ষণ করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে অন্তত ছয়জন নিহত ও শতাধিক আহত হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই ন্যক্কারজনক হামলার শিকার হেফাজত কর্মীরা শাপলা চত্বরের সমাবেশের দিকে চলে যাওয়ার পর সরকারি দলের সশস্ত্র সন্ত্রাসীরা পল্টন মোড় ও বায়তুল মোকাররম এলাকা দখলে নিয়ে পূর্বপরিকল্পনা মোতাবেক আইনশৃঙ্খলা বাহিনীর ছত্রছায়ায় বিভিন্ন প্রতিষ্ঠান, দোকানপাট, বাণিজ্যকেন্দ্র, ফুটপাথের বইয়ের দোকান ও যানবাহনে বেপরোয়া হামলা, ভাঙচুর, অগ্নিসংযোগ ও লুটপাট চালায়।", ["O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তারা বিভিন্ন ধর্মগ্রন্থ এমনকি পবিত্র কোরআন শরিফেও অগ্নিসংযোগ করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিভিন্ন বেসরকারি টিভি চ্যানেলে সরাসরি সম্প্রচারিত ভিডিও ফুটেজে আওয়ামী লীগের বিভিন্ন অঙ্গসংগঠনের পদ-পদবিধারী বেশ কয়েকজনকে এসব সন্ত্রাসী তত্পরতায় নেতৃত্ব দিতে দেখা গেছে। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিএনপি বলেছে, 'মধ্যরাতের পর শাপলা চত্বর ও আশপাশে অবস্থানরত হেফাজতের নেতা-কর্মীরা যখন ঘুমে এবং কেউ কেউ জিকির আসগারে নিমগ্ন, সে সময় তাঁদের ওপর নেমে আসে পৈশাচিক হত্যাযজ্ঞ। '", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিএনপির স্থায়ী কমিটির সদস্যরা বলেন, এই গণহত্যায় আইনশৃঙ্খলা ও আধাসামরিক বাহিনীর সঙ্গে সরকারি দলের সশস্ত্র সন্ত্রাসীরাও সরাসরি অংশ নিয়েছে।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["১৯৭১ সালের ২৫ মার্চের কালো রাতে ঘুমন্ত মানুষের ওপর যে পৈশাচিক গণহত্যা এই অঞ্চলে পাকিস্তানের মৃত্যু ঘটিয়ে স্বাধীন বাংলাদেশের অভ্যুদয়কে অনিবার্য করে তুলেছিল, ৫ মে কালরাতের গণহত্যা কেবল তার সঙ্গেই তুলনীয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই বর্বরতা ঔপনিবেশিক ভারতের কুখ্যাত 'জালিয়ানওয়ালাবাগের' হত্যাকাণ্ডকেও হার মানিয়েছে।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মানবতার ইতিহাসে ক্ষমাহীন এই জঘন্য হত্যাযজ্ঞ কলঙ্কের এক নতুন অধ্যায় হয়ে থাকবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর জন্য আওয়ামী লীগকে কেবল ইতিহাসের কাঠগড়ায় নয়, আইনের কাঠগড়ায়ও একসময় দাঁড়াতে হবে। '", ["O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিএনপি বলেছে, 'পৈশাচিক ঘটনাবলি সম্পর্কে সরকারের তরফ থেকে আনুষ্ঠানিক কোনো বিবরণ বা প্রেসনোট দেওয়া হয়নি।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হতাহতের কোনো সঠিক পরিসংখ্যানও দেশবাসীকে জানানো হয়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিদেশি গণমাধ্যমসহ বিভিন্ন সূত্রে আড়াই থেকে তিন হাজার লোককে হত্যা এবং ১০ হাজারের অধিক মানুষ আহত হওয়ার কথা জানা যাচ্ছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিভিন্ন আলোকচিত্র ও ভিডিও ফুটেজে অভিযানে বেপরোয়া গুলিবর্ষণ, অসংখ্য লাশের ছড়াছড়ি, মৃতদেহের ওপর দিয়ে ভারী যানবাহন চালিয়ে দেওয়া এবং ট্রাকভর্তি লাশ সরিয়ে নেওয়ার নৃশংস দৃশ্যাবলি দেখে দেশবাসীর সঙ্গে আমরাও শিউরে উঠেছি। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিবৃতিতে হেফাজতে ইসলামকে অরাজনৈতিক সংগঠন উল্লেখ করে বিএনপি বলেছে, 'হেফাজতের কিছু কিছু দাবির প্রতি বিএনপির সমর্থন থাকলেও অনেক দাবির সঙ্গে দ্বিমতও রয়েছে।", ["O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমরা এই গণহত্যার বিষয়ে নিরপেক্ষ আন্তর্জাতিক তদন্তের আহ্বান জানাচ্ছি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমরা দলমত-নির্বিশেষে বাংলাদেশের জনগণকে প্রতিবাদ ও ন্যায়বিচারের দাবিতে শান্তিপূর্ণভাবে সোচ্চার হওয়ার আহ্বান জানাচ্ছি। '", ["O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অর্থমন্ত্রী আবুল মাল আবদুল মুহিত বলেছেন, 'গত রোববার যে লুটপাট হয়েছে, দেশে আগে কখনো এমন হয়নি।", ["O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ব্যক্তিগত কাউকে নয়, রাষ্ট্র বা দেশকে ধ্বংস করতেই তারা এটা করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আর এতে ইন্ধন জুগিয়েছে একশ্রেণীর বুদ্ধিজীবী।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তারা রাষ্ট্রবিরোধী শক্তি।", ["O", "O", "O", "O"]]
["আপনারা জানেন তারা কারা, তারা জামায়াত-শিবির।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O"]]
["তাদের সঙ্গে খালেদা জিয়াও আছেন।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O"]]
["এদের সবার পাইকারি জরিমানা বা শাস্তি হওয়া উচিত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধ্বংসের দায়িত্ব নিতে হবে খালেদা জিয়া, জামায়াত-শিবির এবং হেফাজতে ইসলামকে। '", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O"]]
["গত রোববার পল্টনে হাউস বিল্ডিং ফাইন্যান্স করপোরেশন ভবনে আগুন দেন হেফাজতে ইসলাম বাংলাদেশের কর্মী-সমর্থকেরা।", ["O", "O", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["ওই ভবন আজ মঙ্গলবার পরিদর্শনে যান অর্থমন্ত্রী।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরিদর্শন শেষে তিনি সাংবাদিকদের সঙ্গে কথা বলেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাংবাদিকদের এক প্রশ্নের জবাবে অর্থমন্ত্রী বলেন, বাণিজ্যিকভাবে গুরুত্বপূর্ণ মতিঝিল এলাকায় আর সমাবেশ করতে দেওয়া হবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গতকালের মন্ত্রিসভায় এ সিদ্ধান্ত নেওয়া হয়েছে বলে তিনি জানান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ সময় জনতা ব্যাংকের ব্যবস্থাপনা মহাপরিচালক (এমডি) এস এম আমিনুর রহমান, হাউস বিল্ডিং ফাইন্যান্স করপোরেশনের এমডি নুরুল আলম তালুকদার উপস্থিত ছিলেন।", ["O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O"]]
["বিশ্বখ্যাত পদার্থবিজ্ঞানী স্টিফেন হকিং ইসরায়েলের একটি সম্মেলন বর্জনের সিদ্ধান্ত নিয়েছেন।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ফিলিস্তিনি ভূখণ্ডে ইসরায়েলি দখলদারির প্রতিবাদে তিনি ওই সিদ্ধান্ত নিয়েছেন।", ["U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইসরায়েলের প্রেসিডেন্ট শিমন পেরেজ এ সম্মেলন ডেকেছেন।", ["U-GPE", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["যুক্তরাজ্যের ক্যামব্রিজ বিশ্ববিদ্যালয় কর্তৃপক্ষ গতকাল বুধবার হকিংয়ের সিদ্ধান্তের বিষয়টি জানিয়েছে।", ["U-GPE", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["হকিংয়ের সিদ্ধান্তের ব্যাপারে সম্মেলনের আয়োজকদের তাৎক্ষণিক প্রতিক্রিয়া জানা যায়নি।", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আগামী জুনে অনুষ্ঠেয় 'ফেসিং টুমরো' শীর্ষক সম্মেলনে যোগ দিতে স্টিফেন হকিং ইতিপূর্বে সম্মতি জানিয়েছিলেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["নতুন সব ধারণা নিয়ে আলোচনা করতে সম্মেলনে কয়েক শ বিশিষ্ট আন্তর্জাতিক ব্যক্তিত্বের অংশগ্রহণের কথা রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চার সপ্তাহ আগে সম্মেলনে যোগ দেওয়ার ঘোষণা করেছিলেন হকিং।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O"]]
["কিন্তু এর পর থেকেই তাঁর কাছে চিঠি ও ই-মেইলের ঢল নামে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এসব চিঠিতে তাঁকে ইসরায়েলে না যাওয়ার অনুরোধ জানানো হয়।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সম্মেলনে তাঁর বক্তব্য দেওয়ার কথা ছিল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চলতি সপ্তাহের শুরুর দিকে সম্মেলনে অংশগ্রহণকারীদের তালিকা থেকে হকিং তাঁর নাম প্রত্যাহার করে নেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁর এই সিদ্ধান্ত ফিলিস্তিনপন্থী গোষ্ঠীগুলোকে আরও উৎসাহ জোগাবে বলে আশা করা হচ্ছে।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সম্মেলন বর্জন করা নিয়ে হকিং প্রকাশ্য কোনো বিবৃতি না দিলেও ইউনিভার্সিটিজ অব প্যালেস্টাইন-সংক্রান্ত ব্রিটিশ কমিটির এক বিবৃতির বরাত দিয়ে দ্য গার্ডিয়ান বলেছে, সম্মেলন বর্জনের বিষয়টি তাঁর স্বাধীন সিদ্ধান্তের ব্যাপার।", ["O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রয়টার্স।", ["U-ORG", "O"]]
["গাইবান্ধা শহরের মুন্সিপাড়া এলাকায় গতকাল শুক্রবার ভোরে ছেলের ছুরিকাঘাতে মা ডলি বেগম (৪৫) খুন হয়েছেন বলে অভিযোগ পাওয়া গেছে।", ["U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একই ঘটনায় আহত বাবা আখতার আমিনকে গুরুতর অবস্থায় গাইবান্ধা সদর হাসপাতালে ভর্তি করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রেমে বাধা দেওয়ায় এ ঘটনা ঘটেছে বলে পুলিশ জানিয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পুলিশ জানায়, মুন্সিপাড়া এলাকার ব্যবসায়ী আখতার আমিনের ছেলে ইমতিয়াজ ঢাকার নর্থ সাউথ ইউনিভার্সিটির প্রথম সেমিস্টারের ছাত্র।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "U-PERSON", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁর সঙ্গে গাইবান্ধা শহরের মাস্টারপাড়া এলাকার নবম শ্রেণীর এক ছাত্রীর প্রেমের সম্পর্ক গড়ে ওঠে।", ["O", "O", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে মা-বাবা বাধা দিলে ইমতিয়াজ ক্ষিপ্ত হন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O"]]
["এর জের ধরে শুক্রবার ভোরে শয়নকক্ষে ঢুকে ইমতিয়াজ বাবাকে ধারালো ছুরি দিয়ে আঘাত করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ডলি বেগম স্বামীকে বাঁচানোর চেষ্টা করলে ইমতিয়াজের ছুরিকাঘাতে ঘটনাস্থলেই তিনি মারা যান।", ["B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে পুলিশ ডলি বেগমের লাশ উদ্ধার করে মর্গে পাঠিয়েছে।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইমতিয়াজকে আটক করা হয়েছে।", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["গাইবান্ধা সদর থানার ওসি গোপাল চন্দ্র চক্রবর্তী বলেন, প্রাথমিক জিজ্ঞাসাবাদে ইমতিয়াজ পুলিশের কাছে হত্যার বিষয়টি স্বীকার করেছেন।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গাইবান্ধা সদর হাসপাতালে চিকিৎসাধীন আখতার আমিন বলেন, 'সেই আমার একমাত্র ছেলে।", ["B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সে ভুল পথে যাবে, সেটা আমি চাইনি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই ওকে শাসিয়েছিলাম।", ["O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু ছেলে হয়ে আমাকে মারবে, মাকে খুন করবে, এমনটা ভাবিনি। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ ঘটনায় আখতার আমিন বাদী হয়ে গতকাল সন্ধ্যায় ইমতিয়াজকে আসামি করে গাইবান্ধা সদর থানায় হত্যা মামলা করেন।", ["O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O"]]
["মালয়েশিয়ার এবারের সাধারণ নির্বাচন বিশ্বজুড়ে সংবাদমাধ্যমের নজর কেড়েছে।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তার কারণও আছে।", ["O", "O", "O", "O"]]
["ভোট পড়ার হার ছিল রেকর্ড মাত্রার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তার ওপর দেশটির ইতিহাসে সবচেয়ে প্রতিদ্বন্দ্বিতাপূর্ণ নির্বাচন বলা হয়েছে একে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরাজিত বিরোধী জোটের পক্ষ থেকে তোলা ব্যাপক দুর্নীতির অভিযোগ আলোচনায় নতুন মাত্রা যোগ করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মালয়েশিয়ার এবারের নির্বাচনে ভোটারদের সামনে পছন্দ ছিল দুটি: ৫৬ বছর ধরে ক্ষমতাসীন দলের জোটকে বহাল রাখা।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অথবা অপরীক্ষিত বিরোধী দলকে দেশ শাসনের সুযোগ দেওয়া।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ভোটের ফলাফলে নাগরিকদের মধ্যে একধরনের বিভেদের ছাপ সুস্পষ্ট হয়ে উঠেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেখা গেছে, গ্রামের সরকারি সুবিধাভোগী ভোটাররা ক্ষমতাসীন জোটকে ব্যাপক সমর্থন দিয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অন্য দিকে শহুরে মধ্যবিত্ত শ্রেণীর ভোটাররা বেশির ভাগই সমর্থন করেছে বিরোধী জোটকে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["৫ মে অনুষ্ঠিত নির্বাচনে ক্ষমতাসীন জোট বারিসান ন্যাশনাল (বিএন) পার্লামেন্টের ২২২টি আসনের মধ্যে পেয়েছে ১৩৩টি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জোটের নেতা হিসেবে প্রধানমন্ত্রী পদে দ্বিতীয় মেয়াদে শপথ নিয়েছেন নাজিব রাজাক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["বাকি ৮৯টি আসন পেয়েছে আনোয়ার ইব্রাহিমের নেতৃত্বাধীন বিরোধীদলীয় জোট পাকাতান রাকিয়াত।", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O"]]
["২০০৮ সালের নির্বাচনের চেয়ে দুটি আসন কম পেয়েছে তারা।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিএন জোট ক্ষমতায় বহাল থাকবে বলে অবশ্য আগেই আভাস পাওয়া গিয়েছিল।", ["U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নির্বাচনের আগে জনমত জরিপে আভাস মেলে বিএন ৩৮ শতাংশ ভোট পেতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাস্তবে পেয়েছে আরও বেশি, ৪৮ শতাংশ ভোট।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে আনোয়ার ইব্রাহিমের নেতৃত্বাধীন বিরোধীদলীয় জোট তা মেনে নেয়নি।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ব্যাপক ভোট জালিয়াতির অভিযোগ তুলে আনোয়ার ইব্রাহিম বলেছেন, নির্বাচনে অভিবাসী লোকজন দিয়ে প্রচুর ভুয়া ভোট দেওয়া হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিরোধী জোটের এই দাবিকে সমর্থন দিয়ে সিঙ্গাপুর ম্যানেজমেন্ট ইউনিভার্সিটির রাষ্ট্রবিজ্ঞানের অধ্যাপক ব্রিজিট ওয়ালশ বলেন, 'আমরা এখানে যা দেখছি, তা হচ্ছে একটি সরকারের ক্ষমতার অপব্যবহার করে ক্ষমতায় টিকে থাকা। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নির্বাচনে ভোট কেনা ও ভোট জালিয়াতির ঘটনা ঘটেছে বলে তিনি দাবি করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ভোট জালিয়াতির বিষয়ে সবচেয়ে বেশি সোচ্চার সংখ্যালঘু, বিশেষ করে চীনা বংশোদ্ভূত নাগরিকেরা।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তারা বরাবরের মতো এবারও বিএনকে বর্জন করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "U-ORG", "O", "O", "O"]]
["চীনা জাতিগত গোষ্ঠীর রেনি চং পেশায় একজন গণসংযোগ উপদেষ্টা।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নির্বাচনের ফলাফল নিয়ে ক্ষোভ আর হতাশা প্রকাশ করে তিনি বলেন, 'এখন থেকে চীনারা এখানে আরও কোণঠাসা হয়ে পড়বে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আমার তো ভয় হচ্ছে, দেশে সংখ্যালঘুদের কোনো স্থানই আর থাকবে না। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কুয়ালালামপুর মালয়েশিয়ার সবচেয়ে বড় শহর।", ["U-GPE", "U-GPE", "O", "O", "O", "O"]]
["সেখানকার ১১টি পার্লামেন্ট আসনের মধ্যে নয়টি আসনই কবজা করেছে বিরোধীদলীয় জোট।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বাকি দুটি আসনে তারা হেরেছে অল্প ব্যবধানে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ইলেকট্রনিক সামগ্রীর কলকারখানা আর সাগরতীর ঘেঁষা অবকাশ কেন্দ্রের জন্য বিখ্যাত চীনা-সংখ্যাগরিষ্ঠ পেনাং রাজ্যেও ন্যাশনাল ফ্রন্ট ধরাশায়ী হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O"]]
["হারের ব্যবধান এমনই যে ফল ঘোষণার সঙ্গে সঙ্গে দল থেকে পদত্যাগ করেছেন সেখানকার জোটপ্রধান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু গ্রামগুলোর চিত্র ভিন্ন।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["সেখানে এমন অনেক ভোটার রয়েছে, যারা সপরিবারে যুগ যুগ ধরে বিএনের সমর্থক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O"]]
["এসব ভোটার সরকারি টিভি চ্যানেল এবং পত্রিকার নিয়মিত দর্শক ও পাঠক।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকারের কাছথেকে তাঁরা নগদ অনুদানসহ অনেক সুবিধাও পায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অনেকের আশঙ্কা, বিরোধী জোট ক্ষমতায় এলে বৃত্তি ও সহজ শর্তে ঋণ পাওয়ার মতো সুবিধাগুলো বাদ দেওয়া হতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অন্যদিকে শহুরে ভোটারেরা সরকার নিয়ন্ত্রিত সংবাদমাধ্যমের ওপর নির্ভরশীল নয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকারের ভালো-মন্দ উভয়ই তাদের নখদর্পণে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নাজিব রাজাক সরকারের ক্ষমতায় ফিরে আসার বিষয়টিকে অনেকেই ভালোভাবে নেয়নি।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিশেষ করে ভোট জালিয়াতির অভিযোগ অনেক ক্ষোভের জন্ম দিয়েছে যা কালক্রমে বড় ধরনের বিস্ফোরণ ঘটাতে পারে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["নাগরিকদের ক্ষোভ প্রশমনে নতুন মেয়াদে ক্ষমতাসীন সরকারকে অবশ্যই দুর্নীতি দমন এবং জাতি ও শ্রেণীগত বৈষম্য দূর করাসহ বিভিন্ন বিষয়ে নজর দিতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রধানমন্ত্রী নাজিব রাজাক নিজেও হয়তো এ সব ভেবেছেন।", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কারণ, নির্বাচিত হয়েই তিনি 'জাতীয় ঐক্যের' ডাক দিয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["l শরিফুল ইসলামভূঁইয়া", ["O", "B-PERSON", "L-PERSON"]]
["এক মুড়ি বিক্রেতাকে পেটাচ্ছেন মানসিকভাবে অসুস্থ (পাগল) এক ব্যক্তি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আর তা দেখে এগিয়ে যান পুলিশের কয়েকজন সদস্য।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর মানসিকভাবে অসুস্থ ওই ব্যক্তি মুড়ি বিক্রেতাকে ছেড়ে হামলা করেন তাঁদের ওপর।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে আহত হন পুলিশের দুজন সদস্য।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ধাস্তাধস্তি ও টানাহেঁচড়ায় আহত হন মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তিটিও।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁকে হাসপাতালে নিয়ে যায় পুলিশ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মানসিকভাবে অসুস্থ ওই ব্যক্তিকে হাসপাতালে নেওয়ার পর শুরু হয় আরেক বিপত্তি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["থুতু দেওয়া এবং গালাগাল করতে থাকেন ওই ব্যক্তি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁর তোপের মুখে কাছে ঘেঁষতে ভয় পান অনেকে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাসপাতালে নেওয়ার পর মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তিটি গোঁ ধরে বসে থাকেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে প্রাথমিক চিকিত্সা শেষে পুলিশের আরও সদস্য গিয়ে তাঁকে বের করে থানায় নিয়ে যান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রত্যক্ষদর্শীরা জানায়, আজ শনিবার বেলা আড়াইটার দিকে শাহবাগের বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিব বিশ্ববিদ্যালয়ের সামনে এক মুড়ি বিক্রেতাকে পেটাচ্ছিলেন মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তিটি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এ সময় সেখানে অবস্থানরত ঢাকা মহানগর পুলিশ কমিশনার কার্যালয়ে কর্মরত সহকারী উপপরিদর্শক (এএসআই) কামরুল হাসানসহ পুলিশের কয়েকজন সদস্য মুড়ি বিক্রেতাকে বাঁচাতে যান।", ["O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তির হাতে থাকা একটি চাকু দিয়ে কামরুলকে আঘাত করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে তাঁর বৃদ্ধাঙ্গুল কেটে যায়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পুলিশের অন্য সদস্যরা ওই ব্যক্তিকে ধরার চেষ্টা করলে তিনি চাকু ও খুনতি এলোপাতাড়ি ঘোরাতে থাকেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এতে আতঙ্ক ছড়িয়ে পড়ে পথচারীদের মধ্যে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে শাহবাগ থানার উপপরিদর্শক (এসআই) সুরুজ উদ্দিন আহমেদের নেতৃত্বে পুলিশের একদল সদস্য সেখানে যান।", ["O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁরা মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তিকে ধরার চেষ্টা করেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["একপর্যায়ে শাহবাগ থানার কনস্টেবল আবদুল কুদ্দুস তাঁকে ধরে ফেলেন।", ["O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O"]]
["কিন্তু তাঁকেও ছাড়েননি তিনি।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["কুদ্দুসের ডান পায়ের ঊরুতে কামড় দিয়ে ধরে রাখেন তিনি।", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কুদ্দুসকে ছাড়াতে ছাড়াতেই পুলিশের অন্য সদস্যরা অসুস্থ ব্যক্তিকে জাপটে ধরে হাতকড়া পরান।", ["U-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর তাঁকে নিয়ে ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালের দিকে রওনা দেন তাঁরা।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাসপাতালে নেওয়ার সময় মানসিকভাবে অসুস্থ ওই ব্যক্তির মাথা থেকে রক্ত ঝরছিল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাসপাতালে সাংবাদিকেরা নাম জিজ্ঞেস করলে তিনি বলেন, 'আমার নাম সোহেল-জুয়েল'।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O"]]
["মাথায় রক্ত কেন জানতে চাইলে তিনি গালাগাল করে বলেন, 'দারোগা মারছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হ্যান্ডক্যাপ খুইলা দিলে তারে দেখাইয়া দিতাম। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এরপর গালাগাল শুরু করেন মানসিকভাবে অসুস্থ ব্যক্তিটি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সেই সঙ্গে থুতু ফেলতে থাকেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে পুলিশের আরও সদস্য যান হাসপাতালে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["চিকিত্সা শেষে বিকেল সাড়ে পাঁচটার দিকে তাঁকে শাহবাগ থানায় নিয়ে যাওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O"]]
["শাহবাগ থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (ওসি) সিরাজুল ইসলাম বলেন, 'আরে ভাই, আর বইলেন না।", ["B-GPE", "L-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আইনে তো আর পাগলের বিচার নাই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই ছাইড়া দিছি। '", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীতে জ্বরের প্রকোপ দেখা দিয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["প্রায় প্রতিটি পরিবারের এক বা একাধিক সদস্য জ্বর, সর্দি বা কাশিতে আক্রান্ত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পাড়ার ওষুধের দোকানে অথবা নামী চিকিৎসকদের চেম্বারে বেড়েছে রোগীর ভিড়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিশেষজ্ঞরা বলছেন, গরমের পর হঠাৎ আর্দ্র আবহাওয়া এই পরিস্থিতির সৃষ্টি করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরিমাণে কম হলেও ডেঙ্গুও দেখা দিয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকারের রোগতত্ত্ব, রোগনিয়ন্ত্রণ ও গবেষণাপ্রতিষ্ঠানের পরিচালক অধ্যাপক মাহমুদুর রহমান প্রথম আলোকে বলেন, 'এখন ইনফ্লুয়েঞ্জার মৌসুম।", ["O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিভিন্ন রকম ভাইরাসজনিত জ্বরে মানুষ আক্রান্ত হচ্ছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই পরিস্থিতি আরও কিছুদিন চলবে। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, রাজধানীতে ডেঙ্গুতে আক্রান্ত হওয়ার খবরও পাওয়া যাচ্ছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল কর্তৃপক্ষ জানিয়েছে, ডেঙ্গু-আক্রান্ত একজন ছাত্র হাসপাতালে চিকিৎসাধীন।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আর দুজন চিকিৎসক একই রোগের চিকিৎসা নিয়ে গতকাল বৃহস্পতিবার হাসপাতাল ছেড়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ওই হাসপাতালের শিশু বিভাগের প্রধান অধ্যাপক আবিদ হোসেন মোল্লা বলেন, তাঁর ব্যক্তিগত চেম্বারে জ্বর নিয়ে আসা শিশুর সংখ্যা গত কয়েক দিনে বেড়েছে।", ["O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ডেঙ্গু নিয়েও রোগী এসেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি বলেন, এতে আতঙ্কিত হওয়ার কিছু নেই।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিব মেডিকেল বিশ্ববিদ্যালয়ের মেডিসিন অনুষদের ডিন অধ্যাপক এ বি এম আব্দুল্লাহ বলেন, আর্দ্রতা বেশি থাকায় জ্বরের প্রকোপ একটু বেশি।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাই বৃষ্টি বা ঠান্ডা এড়িয়ে চললে সর্দি বা জ্বর থেকে দূরে থাকা যাবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জন্ডিস ও প্যারা-টাইফয়েড নিয়েও রোগীরা তাঁর চেম্বারে আসছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মাহমুদুর রহমান বলেন, ইনফ্লুয়েঞ্জা সংক্রামক বলে একটু সতর্ক থাকা ভালো।", ["B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হাঁচি বা কাশির সময় মুখে রুমাল বা কাপড় ব্যবহার করা উচিত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আর অবশ্যই হাত ধুয়ে খাবার খেতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তবে এই সময় শিশুদের যত্ন নেওয়াটা বেশি জরুরি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["কারণ, এরা সহজেই জ্বর, সর্দি বা কাশিতে আক্রান্ত হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আবিদ হোসেন মোল্লা বলেন, জ্বরে আক্রান্ত শিশুকে পানি বা তরল খাবার বেশি খাওয়াতে হবে।", ["B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["'কুসুম গরম' পানিতে নরম কাপড় ভিজিয়ে শিশুর শরীর মোছাতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এই সময় মৌসুমি ফল খাওয়ানো ভালো।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিনি আরও বলেন, শিশু স্বাভাবিক প্রস্রাব (বার ও পরিমাণ) করছে কি না খেয়াল রাখতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["৮ থেকে ১০ ঘণ্টা প্রস্রাব না করলে অবশ্যই চিকিৎসকের কাছে নিতে হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এসব বিশেষজ্ঞ বলেছেন, বয়স্করা ঘরের বাইরে থাকেন বেশি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁদের রাস্তাঘাটের শরবত না খাওয়া উচিত।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আর কোনো পরিস্থিতিতে চিকিৎসকের পরামর্শ ছাড়া অ্যান্টিবায়োটিক খাওয়া যাবে না।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["যুক্তরাষ্ট্রের ওহাইও অঙ্গরাজ্যের ক্লিভল্যান্ড শহরে নিখোঁজ হওয়ার প্রায় এক দশক পর তিন নারীসহ এক শিশু উদ্ধারের ঘটনায় গ্রেপ্তার করা তিনজনকে জিজ্ঞাসাবাদ করছে পুলিশ।", ["U-GPE", "U-GPE", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আদালত ওই তিন ভাইয়ের বিরুদ্ধে আনুষ্ঠানিকভাবে অভিযোগ দায়ের করতে ১২ ঘণ্টা সময় দিয়েছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পুলিশ গ্রেপ্তার হওয়া তিন ভাইয়ের পরিচয় প্রকাশ করেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁদের একজন স্কুলবাস চালক অ্যারিয়েল কাস্ত্রো।", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["অন্য দুজন হলেন পেড্রো ও অনিল।", ["O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "U-PERSON", "O"]]
["তিন নারীকে উদ্ধারে পুলিশ অভিযান শুরু করলে কাস্ত্রো পালিয়ে যান।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-PERSON", "O", "O", "O"]]
["পরে তাঁকে স্থানীয় একটি রেস্তোরাঁ থেকে গ্রেপ্তার করা হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অন্য দুজনকে কখন, কোন জায়গা থেকে গ্রেপ্তার করা হয়, পুলিশ তা জানায়নি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["২০০৩ সালে ১৬ বছর বয়সে নিখোঁজ হন আমান্ডা বেরি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["তার এক বছর পর ১৪ বছর বয়সে নিখোঁজ হন জিনা ডেজেসাস।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["আর ২০০২ সালে মিচেল নাইট নিখোঁজ হন ২০ বছর বয়সে।", ["O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["গত সোমবার তিনজনকে উদ্ধারের পর তাঁদের হাসপাতালে ভর্তি করা হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সুস্থ হয়ে ওঠায় পরদিন তিনজনকে হাসপাতাল থেকে ছেড়ে দেওয়া হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ক্লিভল্যান্ড পুলিশের মুখপাত্র জেনিফার সিয়াসিয়া জানান, পুরো ঘটনা তদন্ত করতে সময় লাগবে।", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জিজ্ঞাসাবাদ শেষে গ্রেপ্তার হওয়া তিন ব্যক্তির বিরুদ্ধে বুধবার (গতকাল) সন্ধ্যার মধ্যে আনুষ্ঠানিক অভিযোগ আনা হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মার্কিন কেন্দ্রীয় তদন্ত সংস্থার (এফবিআই) প্রতিনিধি স্টিফেন অ্যান্টনি বলেন, 'দুঃস্বপ্নের অবসান হয়েছে।", ["B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তিন নারীকে উদ্ধার করা হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["তাঁরা বেঁচে থাকার লড়াইয়ের নতুন সংজ্ঞা আমাদের সামনে তুলে ধরেছেন। '", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["বিবিসি।", ["U-ORG", "O"]]
["আমাদের দেশে সরকারি যেকোনো খাত (সেবামুখী, উৎপাদনমুখী ইত্যাদি) হোক না কেন, প্রথমেই চোখের সামনে ভেসে ওঠে অব্যবস্থাপনা, অদক্ষতা, অপচয়, সিদ্ধান্ত গ্রহণে জটিলতা, সীমাহীন দুর্নীতি, দলবাজি, আঞ্চলিকপ্রীতি, স্বজনপ্রীতি ইত্যাদি ধরনের হতাশাজনক চিত্র।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ফলে সেবার মান হ্রাস, উৎপাদন হ্রাস, সেবামূল্য তথা উৎপাদিত সামগ্রীর ভোক্তা পর্যায়ে লাগামহীন মূল্যবৃদ্ধি সত্ত্বেও লোকসানি প্রতিষ্ঠান হিসেবে গণ্য হওয়া, বছরের পর বছর সরকারি ভর্তুকির ওপর নির্ভরশীল থাকা ইত্যাদি স্বাভাবিক নিয়মে পরিণত হয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অথচ আন্তরিকতা, সদিচ্ছা, নিরপেক্ষতা আর যথাযথ নিয়মকানুন ও নীতিমালা অনুসরণের মাধ্যমে দুর্নীতিমুক্ত রাখা হলে সরকারি যেকোনো নিয়োগ-প্রক্রিয়াসহ সব সরকারি কাজ দ্রুত জনবান্ধব এবং প্রশংসনীয় হতে পারে, সরকারিভাবে সম্প্রতি মালয়েশিয়ায় জনশক্তি রপ্তানির প্রক্রিয়া তাঁর একটি উজ্জ্বল দৃষ্টান্ত হতে চলেছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অতীতে বেসরকারিভাবে, দালালের মাধ্যমে মালয়েশিয়াসহ পৃথিবীর বিভিন্ন দেশে লাখ লাখ টাকা ব্যয় করে গিয়ে প্রতারিত ও নিঃস্ব হয়ে অসংখ্য হতভাগ্য বাংলাদেশি যুবক অবর্ণনীয় দুর্ভোগের শিকার হয়েছেন—এমন অসংখ্য উদাহরণ রয়েছে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["অথচ সব বাধাবিপত্তি ও স্বার্থান্বেষী মহলের অযৌক্তিক দাবি ও হুমকি উপেক্ষা করে সরকারিভাবে সম্প্রতি মালয়েশিয়ায় জনশক্তি রপ্তানির উদ্যোগ গ্রহণ করে বর্তমান সরকার।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সারা দেশ থেকে জনসংখ্যার ভিত্তিতে সুষ্ঠু নীতিমালা অনুসরণ করে লটারির মাধ্যমে যোগ্য প্রার্থী বাছাই, প্রশিক্ষণ দান এবং বিমানযোগে কর্মী প্রেরণের জন্য পূর্বঘোষিত মাত্র ৪০ হাজার টাকার প্যাকেজও কমিয়ে শেষ পর্যন্ত আরও সাত হাজার টাকা কমে অর্থাৎ মাত্র ৩৩ হাজার টাকায় সেখানে কর্মী পাঠানো হয়।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["এর মাধ্যমে শ্রম ও জনশক্তি মন্ত্রণালয় একটি অনন্য দৃষ্টান্ত স্থাপনে সক্ষম হয়েছে সন্দেহ নেই।", ["O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আশা করি, তারা শেষ পর্যন্ত একই ধারা বজায় রাখতে সক্ষম হবে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সরকারের প্রতিটি মন্ত্রণালয় তথা সরকারি প্রতিষ্ঠানে ওই দৃষ্টান্তটি অনুকরণীয় ও অনুসরণীয় হয়ে উঠুক—এটাই কামনা করি।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["টাঙ্গাইলের দেলদুয়ারে পূর্বশত্রুতার জের ধরে আমিনুল ইসলাম (২৩) নামের এক তরুণকে কুপিয়ে হত্যা করেছে সন্ত্রাসীরা।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেলদুয়ার থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (ওসি) চান মিয়া জানান, কিছুদিন আগে ক্রিকেট খেলা নিয়ে আমিনুল ইসলামের সঙ্গে আতিক নামের আরেক তরুণের হাতাহাতির ঘটনা ঘটে।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["দেলদুয়ার থানার ভারপ্রাপ্ত কর্মকর্তা (ওসি) চান মিয়া জানান, কিছুদিন আগে ক্রিকেট খেলা নিয়ে আমিনুল ইসলামের সঙ্গে আতিক নামের আরেক তরুণের হাতাহাতির ঘটনা ঘটে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["হামলায় আমিনুলের তিন বন্ধু ইসমাইল হোসেন, ফারুক ও বাবু আহত হন।", ["O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["পরে অবস্থার অবনতি হলে ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালে পাঠানো হয়।", ["O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O"]]
["তাঁদের উদ্ধার করে মিরপুরের একটি হাসপাতালে ভর্তি করা হয়।", ["O", "O", "O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীর মিরপুরে গতকাল মঙ্গলবার বাসের ধাক্কায় হেলেনা পারভীন (৩৮) নামের এক নারী মারা গেছেন।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["রাজধানীর মিরপুরে গতকাল মঙ্গলবার বাসের ধাক্কায় হেলেনা পারভীন (৩৮) নামের এক নারী মারা গেছেন।", ["O", "U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মুক্তিযোদ্ধা সংসদের চেয়ারম্যান মেজর জেনারেল (অব.)", ["B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মুক্তিযোদ্ধাদের সমাবেশ: হেফাজতে ইসলাম ও জামায়াত-শিবিরের নৈরাজ্য এবং কোরআন শরিফ পোড়ানোর প্রতিবাদ জানিয়েছে বাংলাদেশ মুক্তিযোদ্ধা সংসদ কেন্দ্রীয় কমান্ড কাউন্সিল।", ["O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["মুক্তিযোদ্ধাদের সমাবেশ: হেফাজতে ইসলাম ও জামায়াত-শিবিরের নৈরাজ্য এবং কোরআন শরিফ পোড়ানোর প্রতিবাদ জানিয়েছে বাংলাদেশ মুক্তিযোদ্ধা সংসদ কেন্দ্রীয় কমান্ড কাউন্সিল।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাংবাদিক সমাবেশ: গণমাধ্যমের গাড়ি পোড়ানো ও সাংবাদিকদের ওপর হেফাজতে ইসলাম ও জামায়াত-শিবিরের হামলার প্রতিবাদে জাতীয় প্রেসক্লাবের মূল ফটকের সামনে দুপুর ১২টায় বাংলাদেশ ফেডারেল সাংবাদিক ইউনিয়ন ও ঢাকা সাংবাদিক ইউনিয়নের একাংশ প্রতিবাদ সমাবেশ করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["সাংবাদিক সমাবেশ: গণমাধ্যমের গাড়ি পোড়ানো ও সাংবাদিকদের ওপর হেফাজতে ইসলাম ও জামায়াত-শিবিরের হামলার প্রতিবাদে জাতীয় প্রেসক্লাবের মূল ফটকের সামনে দুপুর ১২টায় বাংলাদেশ ফেডারেল সাংবাদিক ইউনিয়ন ও ঢাকা সাংবাদিক ইউনিয়নের একাংশ প্রতিবাদ সমাবেশ করে।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-ORG", "I-ORG", "L-ORG", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["ঢাকার উত্তরার ৪ নম্বর সেক্টরের রাস্তা ১০, বাড়ি ৪৯-এ লিটল ওয়ান্ডারস স্কুলের অবস্থান।", ["U-GPE", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["জানান লিটল ওয়ান্ডারসের নির্বাহী পরিচালক নাজনীন আক্তার আহমেদ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O"]]
["আলোচনা সভায় উপস্থিত ছিলেন স্কপের সমন্বয়কারী ওয়াজেদুল ইসলাম খান, কেন্দ্রীয় নেতা আবদুল মুকিত খান, শুকুর মাহমুদ, শহীদুল্লাহ চৌধুরী, শাহ মোহাম্মদ আবু জাফর, শিরীন আখতার প্রমুখ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আলোচনা সভায় উপস্থিত ছিলেন স্কপের সমন্বয়কারী ওয়াজেদুল ইসলাম খান, কেন্দ্রীয় নেতা আবদুল মুকিত খান, শুকুর মাহমুদ, শহীদুল্লাহ চৌধুরী, শাহ মোহাম্মদ আবু জাফর, শিরীন আখতার প্রমুখ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আলোচনা সভায় উপস্থিত ছিলেন স্কপের সমন্বয়কারী ওয়াজেদুল ইসলাম খান, কেন্দ্রীয় নেতা আবদুল মুকিত খান, শুকুর মাহমুদ, শহীদুল্লাহ চৌধুরী, শাহ মোহাম্মদ আবু জাফর, শিরীন আখতার প্রমুখ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আলোচনা সভায় উপস্থিত ছিলেন স্কপের সমন্বয়কারী ওয়াজেদুল ইসলাম খান, কেন্দ্রীয় নেতা আবদুল মুকিত খান, শুকুর মাহমুদ, শহীদুল্লাহ চৌধুরী, শাহ মোহাম্মদ আবু জাফর, শিরীন আখতার প্রমুখ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O"]]
["আলোচনা সভায় উপস্থিত ছিলেন স্কপের সমন্বয়কারী ওয়াজেদুল ইসলাম খান, কেন্দ্রীয় নেতা আবদুল মুকিত খান, শুকুর মাহমুদ, শহীদুল্লাহ চৌধুরী, শাহ মোহাম্মদ আবু জাফর, শিরীন আখতার প্রমুখ।", ["O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "O", "B-PERSON", "I-PERSON", "I-PERSON", "L-PERSON", "O", "O", "O", "O", "O"]]
